1

"Beni şimdi düşmanlarımın eline teslim eden bir tanrıya hizmet ettim," dedi İlyas.

— Tanrı Tanrıdır, diye cevapladı Levili peygamber. Musa’ya, Kendisinin iyi ya da kötü olduğunu söylemedi, yalnızca 'Ben, BEN OLANIM' dedi. Güneşin altında var olan her şey O’dur — evi yerle bir eden yıldırım ve onu yeniden kuran insanın eli.”

Karşılıklı konuşmak, korkuyu uzaklaştırmanın tek yoluydu; askerler er ya da geç ahırın kapısını açacak, onları orada bulacak ve yapabilecekleri tek seçimi onlara dayatacaktı. Fenike Tanrısı Ba’al’e tapınmayı kabul edecek ya da öleceklerdi. Evleri tek tek arıyor, buldukları peygamberleri Ba’al’e tapınmaya razı ediyor ya da öldürüyorlardı.

Levili belki din değiştirir, böylelikle ölümden kurtulurdu. Ne var ki İlyas için bir seçim söz konusu değildi: Başına gelen her şey kendi hatasıydı ve Yezavel, öyle ya da böyle, onun başını istiyordu.

“Beni Kral Ahab’a, İsrail halkı Ba’al’e tapınmayı sürdürdükçe yağmur yağmayacağı konusunda onu uyarmam için gönderen Tanrı’nın bir meleğiydi,” diye açıkladı, meleğin sözlerini dinlemiş olduğu için neredeyse Özür diliyormuşçasına. “Ne var ki Tanrı elini çabuk tutmuyor; kuraklık etkisini göstermeye başladığında, Prenses Yezavel, Tanrı’ya sadık kalanların hepsini ortadan kaldırmış olacak.”

Levili, suskunluğunu korudu. Ba’al’e inanması mı, yoksa Tanrı adına ölmesi mi gerektiğini kendi kendine soruyordu.

“Tanrı kim, diye sözünü sürdürdü İlyas. Peygamberlerimizin inancına sadık kalan insanlarımızı öldüren askerin elindeki kılıcı tutan O mu? İnsanlarımızın başına bunca kötülükler gelsin diye, ülkemizin tahtına yabancı bir prensesi oturtan O mu? Sadık olanları, masumları, Musa’nın yasalarına uyanları Tanrı mı öldürüyor?”

Levili, kararını verdi: Ölmeyi yeğ tutuyordu. Bunun üzerine, gülmeye başladı, çünkü ölüm düşüncesi artık onu korkutmuyordu. Genç peygambere dönüp onu sakinleştirmeye çalıştı:

“Mademki O’nun kararlarından kuşku duyuyorsun, Tanrı’ya kim olduğunu sor. Bana gelince, ben kendi yazgımı kabullendim.

— Tanrı, bizim acımasızca kıyımdan geçirilmemizi istemiş olamaz, diye üsteledi İlyas.

— Tanrı her şeyi yapabilir. Yalnızca bizim iyi olarak nitelediğimiz şeyleri yapsaydı, O’nun her şeye kadir olduğunu söyleyemezdik; o durumda, evrenin yalnızca bir bölümüne egemen olurdu ve O’ndan daha güçlü, O’nu gözetleyen ve yaptıklarını yargılayan bir başka varlık daha olurdu. Böyle olunca da ben, daha güçlü olan o 'bir başka varlığa’ tapınırdım.

— Mademki her şeye kadir, O’nu sevenleri neden acılardan uzak tutmuyor? Kendi düşmanlarına zafer ve güç kazandırmak yerine, neden bizi kurtarmıyor?

— Bunu bilmiyorum, dedi Levili. Ama bunun bir nedeni olması gerek ve ben bunu yakında öğreneceğimi umuyorum.

— Görüyorum ki, bu soruya verecek bir cevabın yok.

— Hayır.”

İkisi de suskun kaldı. İlyas soğuk terler döküyordu.

“Sen korkuyorsun. Oysa ben yazgımı kabullendim, diye yorumladı Levili. Dışarı çıkıp bu can çekişmeye son vereceğim. Dışarıdan kulağıma ulaşan her çığlıkta, kendi saatim geldiğinde başıma geleceği düşünerek acı çekiyorum. Buraya kapandığımızdan beri en az yüz kez öldüm, oysa tek bir kez ölebilirdim. Mademki öldürüleceğim, bari en kısa sürede olup bitsin o iş.”

Haklıydı. İlyas da aynı çığlıkları duymuş ve dayanma gücünün üzerinde bir acıyla kıvranmıştı.

“Ben de seninle geliyorum. Fazladan yaşayacağım birkaç saat için çaba harcamaktan bıktım.”

Ayağa kalkıp ahırın kapısını açtı; güneşin ışıkları, içerde saklanan iki insanın üzerine vurdu.

Levili onu kolundan tuttu ve birlikte yürümeye başladılar. Kulaklarına gelen birkaç çığlık dışında, benzeri başka kentlerde yaşanan günlük yaşamın burada da yaşandığı söylenebilirdi — çok yakıcı bir güneş, uzaklardaki okyanustan gelen ve havayı dayanılır kılan serin bir rüzgâr, tozlu yollar, samanla karıştırılmış kerpiç evler.

“Ruhlarımız ölüm dehşetine tutsak düştü, oysa dışarıda güzel bir gün var, dedi Levili. Çoğu zaman, kendimi Tanrı ve dünya ile huzur içinde hissettiğim zamanlarda, sıcaklık bana dayanılmaz geliyordu, çöl rüzgârı gözlerimi kumla dolduruyor, iki adım ötesini göremiyordum. Tanrı’nın düşüncesi, bizim ne olduğumuzla ve ne düşündüğümüzle her zaman bağdaşmaz; ama ben, O’nun bütün bunları yapmakta bir nedeninin var olduğundan eminim.

— İnancına hayranlık duyuyorum.”

Levili, düşünüyormuş gibi, göğe baktı. Sonra İlyas’a döndü:

“Hayranlık duyma, çok inançlı olduğumu da sanma: Ben, kendimle iddiaya girdim. Tanrı’nın var olduğunu iddia ediyorum.

— Sen bir peygambersin, diye karşılık verdi İlyas. Sesleri sen de duydun; ve bu dünyanın ötesinde bir dünya olduğunu biliyorsun.

— Belki de o dünya, benim düş gücümün bir ürünüdür.

— Tanrı’nın işaretlerini gördün, diye üsteledi İlyas, yorumları giderek kaygılı bir hal alan arkadaşının söylediklerine karşılık.

—Belki de benim düş gücümün bir ürünüdür, diye yineledi öteki. Aslında, somut olan tek şey, ortaya koyduğum iddia: Bütün bunların 'Çok Yüce’ bir yerden geldiğini söyledim kendi kendime.”

Sokak ıssızdı. İnsanlar evlerine çekilmiş, askerlerin, yabancı prensesin kendilerine verdiği buyruğu sonuna kadar yerine getirmelerini bekliyordu: İsrail peygamberlerinin öldürülme buyruğunu. İlyas, Levili ile birlikte yürüyordu ve her pencerenin, her kapının ardında birinin onu gözleyip olup bitmekte olan şeylerle suçladığını hissediyordu.

“Peygamber olmayı isteyen ben değilim. Bütün bunlar belki de benim düş gücümün meyvesidir,” diyordu kendi kendine İlyas.

Ama marangoz dükkânında başına gelenlerden sonra, işin hiç de öyle olmadığını anlamıştı.

Çocukluğundan beri kulağına sesler geliyor, meleklerle konuşuyordu. Hatta, annesiyle babası, onun bir İsrail rahibine görünmesini ısrarla istemişti. Rahip, birçok soru sorduktan sonra, onun bir nebi, yani bir peygamber, 'ruhlar dünyasına ait’ bir kişi, 'Tanrı’yla coşmuş’ bir kişi olduğunu söylemişti.

Rahip, onunla birkaç saat sürekli konuştuktan sonra, annesiyle babasına, çocuğun söylediği her şeyin ciddiye alınması gerektiğini bildirmişti.

Dönüş yolunda, annesiyle babası İlyas’a, gördüklerini ve duyduklarını hiç kimseye anlatmamasını tembihlemişti; peygamber olmak, ülkeyi yönetenlerle ilişkiye girmeyi gerektiriyordu, ki bu her zaman tehlikeliydi.

Ne var ki, İlyas hiçbir zaman rahipleri ya da kralları ilgilendirebilecek şeyler duymamıştı. O yalnızca kendi koruyucu meleğiyle konuşuyor ve yalnızca kendi yaşamını ilgilendiren nasihatlerle ilgileniyordu. Gözünün önünde, zaman zaman anlam veremediği şeylerin belirdiği de oluyordu — uzak okyanuslar, üzerinde tuhaf varlıkların yaşadığı dağlar, kanatları ve gözleri olan daire biçiminde nesneler. Görüntüler ortadan kaybolduğunda, annesinin ve babasının sözüne uyarak, bunları en kısa sürede unutmaya çalışıyordu.

Bu yüzden de giderek sesleri daha seyrek duymaya, görüntüleri daha seyrek görmeye başlamıştı. Durumdan memnun olan annesiyle babası da konuyu bir daha hiç açmamıştı. Yaşamını kendi emeğiyle kazanacak yaşa gelince, küçük bir marangoz dükkânı açması için ona para vermişlerdi.

Galaad sokaklarında dolaşan öteki peygamberlere çoğu zaman saygıyla bakıyordu: Deriden giysiler giyiyor, meşin kemerler takıyor, Tanrı’nın onları Seçilmiş Halkı yönetmeleri için seçtiğini söylüyorlardı. Ama gerçekte, onun yazgısı bu değildi. O hiçbir zaman, dans ettiğinde ya da kendi kendini kırbaçladığında transa geçemeyecekti, çünkü acı çekmekten korkuyordu; oysa bu, 'Tanrı’yla coşmuş’ olanlar için çok doğal bir şeydi. Galaad sokaklarında hiçbir zaman, kendinden geçtiği sırada kendi bedeninde açtığı yaraları gururla sergileyerek dolaşamayacaktı, çünkü bunu yapamayacak kadar utangaçtı.

Kendini sıradan bir insan olarak kabul ediyordu; ötekiler gibi giyinen, öteki ölümlüler gibi ruhunda aynı korkuları duyan, aynı günah eğilimlerini taşıyan bir insan. Marangoz dükkânındaki işler yoğunlaştıkça, duyduğu sesler giderek bütünüyle kesildi, çünkü erişkinlerin ve çalışan kişilerin böyle şeylere ayıracak vakti yoktu. Annesiyle babası, oğullarından memnundu ve yaşam uyum ve dinginlik içinde akıp gidiyordu.

Rahiple çocukluğunda yaptığı konuşma, yavaş yavaş uzak bir anıya dönüştü. İlyas, her şeye kadir Tanrı’nın, verdiği buyrukların yerine getirilmesini sağlamak için insanlarla konuşma gereği duyacağına inanamazdı. Çocukluğunda olup bitenler, yapacak işi olmayan bir çocuğun düş görmesinden başka bir şey değildi. Doğduğu kent olan Galaad’da, insanların deli kabul ettiği insanlar vardı. Bunlar, tutarlı düşünüp konuşamadıklarından, Tanrı’nın sesini, kendi delice sayıklamalarından ayırt edemiyorlardı. Sokaklarda dolaşıp dünyanın sonunun geldiğini ilan ediyor ve başkalarının cömertliği sayesinde yaşıyorlardı. Ama hiçbir rahip, onların 'Tanrı’yla coşmuş’ kişiler olduğunu kabul etmiyordu.

İlyas, sonunda bu durumdan, rahiplerin söyledikleri şeylerden hiçbir zaman kesinlikle emin olmadıkları sonucunu çıkardı. 'Tanrı’yla coşmuş’ kişiler, nereye gittiğini bilmeyen, içinde kardeşin kardeşi kırdığı ve her an yeni bir yönetimin iş başına geldiği bir ülkenin ortaya çıkardığı görünür sonuçlardı. Peygamberler ile deliler arasında hiçbir fark yoktu.

Ülkesinin kralı ile Tir Prensesi Yezavel’in evlendiğini duyduğunda, buna fazla önem vermedi. Başka İsrail kralları da aynı şeyi yapmıştı, böylelikle de bölgede kalıcı bir barış sağlanmış, Lübnan ile daha geniş ticaret yapma olanağı doğmuştu. Komşu ülke halklarının var olmayan tanrılara inanmasının, hayvanlara ya da dağlara tapınmak gibi ona yabancı gelen tapınmalar uygulamasının İlyas için fazla önemi yoktu; ticaret konusunda dürüst davranıyorlardı, önemli olan da buydu. Dolayısıyla, onlardan sedir kerestesi almayı ve onlara dükkânında ürettiği malları satmayı sürdürdü. Biraz gururlu davransalar ve kendilerini Fenikeliler olarak adlandırmaktan hoşlansalar da —bunu farklı bir deri rengine sahip oldukları için yapıyorlardı— Lübnanlı tüccarlardan hiçbiri, İsrail’de hüküm süren karışıklıktan yararlanma yoluna gitmemişti. Mallara fiyatını tam olarak ödüyor ve ülkede sürüp giden iç savaş hakkında hiçbir şey söylemedikleri gibi, İsraillilerin karşı karşıya kaldıkları siyasal sorunlardan da hiç söz etmiyorlardı.

Yezavel tahta çıktıktan sonra, Ahab’dan, tek Tanrı’ya tapınma yerine, Lübnanlıların tanrılarına tapınmayı getirmesini istemişti.

Bu da daha önce görülmüş bir şeydi. İlyas, Ahab’ın bu isteğe boyun eğmesine içerlemekle birlikte, İsrail’in Tanrısına tapmayı ve Musa’nın yasalarına itaat etmeyi sürdürmüştü. 'Bu böyle süremez, diye düşünüyordu. Yezavel, Ahab’ı kandırdı ama tüm halkı inandıracak kadar güçlü olamaz.’

Ne var ki, Yezavel başka kadınlara benzemiyordu; Ba’al’in kendisini dünyaya öteki halkların ve ülkelerin dinini değiştirmek için gönderdiğine inanıyordu. Tanrı’dan yüz çevirip yeni tanrılara tapınanları kurnazlıkla ve sabırla ödüllendirmeye başladı. Ahab, Samiriye’de Ba’al adına bir tapınak yaptırarak içine bir sunak koydurttu. Bunun üzerine, halk tapınağı ziyaret etmeye haşladı ve Lübnan tanrılarına tapınma her yana yayıldı.

'Bu böyle süremez. Belki bir kuşak boyunca sürecek, sonunda geçip gidecek,’ diye düşünüyordu hâlâ İlyas.

2

Bu arada, beklemediği bir olay meydana geldi. Bir gün öğleden sonra, dükkânında yapmakta olduğu bir masayı bitirmek üzereyken, çevresinde her şey karardı ve ışık halinde binlerce beyaz nokta parlamaya başladı. Başına, o zamana kadar hiç çekmediği bir ağrı girdi; oturmak istedi, ne var ki, tek bir kasını bile oynatamadığının farkına vardı.

Bu, onun düş gücünün bir ürünü değildi.

'Olduğum yerde ölüp kaldım, diye düşündü. Şimdi, Tanrı’nın bizi öldükten sonra gönderdiği yeri keşfetmekteyim: gökyüzünün orta yerini.’

Işıklı noktalardan biri daha çok parlamaya başladı ve birden, her yandan aynı anda gelen bir ses duydu ve Tanrı ona, Kral Ahab’a şunları söylemesini buyurdu: “Önünde durmakta olduğum İsrailin Allahı hay olan RABBİN hakkı için, benim sözüm olmadıkça bu yıllarda çiğ ve yağmur düşmeyecektir.

Bir an sonra her şey eski haline dönmüştü; marangoz dükkânı, akşamın aydınlığı, sokakta oynayan çocukların sesleri eskisi gibiydi.

İlyas o gece uyumadı. Çocukluğunda duyduğu sesler, yıllardan beri ilk kez geri gelmişti; ne var ki, bu kez konuşan kendi koruyucu meleği değil, daha güçlü 'biriydi’. Buyruğa uymayacak olursa, tüm yaptıklarının lanetleneceğinden korktu.

Ertesi sabah, aldığı buyruğu yerine getirmeye karar verdi. Bu buyruk, sonuçta, başkasına gönderilen bir iletiydi ve onu ilgilendirmiyordu; o görevi yerine getirdiğinde, sesler geri gelip onu bir daha huzursuz etmeyecekti.

Kral Ahab’ın yanına çıkmak için izin almakta hiç güçlük çekmedi. Kuşaklarca önce Kral Samuel tahta çıktığında, peygamberler halkı ilgilendiren işlerde ve ülkelerinin yönetiminde söz sahibi olmuşlardı. Evlenebiliyor, çoluk çocuk sahibi olabiliyor, buna karşın, yöneticilerin doğru yoldan sapmalarını önlemek için, Tanrı’nın hizmetinde sürekli kalmaları gerekiyordu. Gelenek, bu 'Tanrı'yla coşmuş’ kişiler sayesinde birçok savaşın kazanıldığını ve İsrail’in, yöneticileri doğru yoldan uzaklaştığında, her zaman bir peygamberin çıkıp onları Tanrı’nın yoluna döndürmesi sayesinde, var olmayı sürdürdüğünü doğruluyordu.

Huzura çıktığında, İlyas, Fenike tanrılarına tapınılmaktan vazgeçilmediği sürece kuraklığın bölgeyi kavuracağı konusunda Ahab’ı uyardı.

Hükümdar, bu sözlere hiç kulak asmadı, ama Ahab’ın yanında duran ve söylenenleri dikkatle dinleyen Yezavel, onu sorguya çekmeye başladı. Bunun üzerine İlyas ona, gözünün önünde canlanan görüntüden, başının ağrımasından, meleği dinlediği sırada zamanın ona durmuş gibi gelmesinden söz etti. Başına gelenleri anlattığı sırada, herkesin sözünü ettiği Prenses’e yakından bakma fırsatını elde edebildi. Prenses, kusursuz bedeninden topuklarına kadar inen uzun siyah saçlarıyla, o zamana kadar gördüğü en güzel kadınlardan biriydi. Esmer yüzünde pırıl pırıl parlayan yeşil gözlerini İlyas’a dikmişti. İlyas, bu bakışın neler gizlediğini sezemiyordu, söylediklerinin de onu ne yönde etkilediğini bilemezdi.

O görüşmeden, görevini yerine getirdiğine inanarak ayrıldı; artık marangoz dükkânındaki işine geri dönebilirdi. Dönüş yolunda, Yezavel’i yirmi üç yaşının tüm ateşiyle arzuladı. Ve Tanrı’ya, ilerde karşısına Lübnanlı bir kadın çıkarması için yalvardı, çünkü onlar, esmer tenleriyle ve gizem dolu yeşil gözleriyle güzeldiler.

3

Günün geri kalan bölümünde çalıştı ve huzur içinde uyudu. Ertesi gün, Levili onu şafak sökmeden uyandırdı. Yezavel, İsrail’in gelişmesi ve yayılması için peygamberlerin tehdit oluşturduğuna Kral’ı inandırmıştı. Ahab’ın askerleri, Tanrı’nın kendilerine verdiği kutsal görevi yerine getirmekten vazgeçmeyen herkesi öldürme buyruğu almışlardı. Ama İlyas’a seçim hakkı tanınmamıştı: Onun öldürülmesi gerekiyordu.

İlyas ile Levili, Galaad’ın güneyindeki ahırda iki gün boyunca saklandı; bu arada dört yüz elli nebi yakalanıp öldürülmüştü. Öte yandan, kendi bedenlerinde yaralar açarak ve kokuşmuşluk ve inançsızlık yüzünden dünyanın sonunun geldiğini ilan edip bu yaraları sokaklarda sergileyerek dolaşan peygamberlerin çoğu yeni dine geçmeyi kabul etmişti.

Tok bir sesi izleyen bir çığlık, İlyas’ı düşüncelerinden çekip aldı. Telaş içinde arkadaşına döndü:

“Ne oluyor?”

Ne var ki cevap alamadı: Levilinin bedeni yere yığıldı; göğsünün tam ortasına bir ok saplanmıştı.

İlerde, önünde, askerin biri yeni bir ok çıkarıp yayına yerleştirdi. İlyas, çevresine bakındı: Sokaktaki evlerin kapıları ve pencereleri sımsıkı kapalıydı, güneş gökyüzünde parlıyordu, sözünü işittiği ama hiç görmediği bir okyanustan gelen bir rüzgâr esiyordu. Koşmayı düşündü, ama sokağın köşesine varmadan yakalanacağını biliyordu.

“Eğer öleceksem, sırtımdan vurulmamalıyım.”

Asker, yayını yeniden gerdi. İlyas, büyük bir şaşkınlık içinde, korkmadığını, yaşama içgüdüsüne sarılmadığı gibi, içinde hiçbir istek olmadığını da hissetti. Bu sahne, çok uzun zaman önce kararlaştırılmış gibiydi ve o olsun, öteki olsun —o ve karşısındaki asker— kendilerinin yazmadığı bir tragedyada rol alan birer oyuncuydu sanki. Çocukluğunu anımsadı, Galaad’daki sabahları, öğleden sonraları, marangoz dükkânında ardında bırakacağı bitirilmemiş işleri. Peygamber olan bir oğula hiçbir zaman sahip olmak istemeyen anasını ve babasını düşündü. Yezavel’in gözlerini, Ahab’ın gülümsemesini düşündü.

Yirmi üç yaşında, daha bir kadının aşkını bile tatmadan ölmenin saçma olduğunu düşündü.

El, yayın gergin ipini bıraktı, ok havayı deldi, ıslık çalarak sağ kulağının yanından geçti ve ilerde, arkasındaki tozlu toprağa saplandı.

Asker, yayına yeni bir ok takıp ona yeniden nişan aldı. Ne var ki, oku bırakacak yerde, gözlerini İlyas’ın gözlerine dikti.

“Ben, Ahab’ın ordularının en iyi okçusuyum, dedi. Yedi yıldan bu yana tek bir hedefi bile şaşmadım.”

İlyas, Levilinin bedenine doğru döndü.

“O ok sana atılmıştı. İlyas, öldürülmesi gereken tek peygamberdi; ötekiler Ba’al’e inanmayı seçebilirlerdi.

— Öyleyse bitir işimi.”

Dinginliğine kendisi de şaşıyordu. Ahırda geçirdiği gecelerde ölümü ne çok kez düşünmüştü, ama şimdi, gereğinden fazla acı çekmiş olduğunu anlıyordu. Birkaç saniye sonra her şey bitmiş olacaktı.

“Yapamıyorum,” dedi asker, elleri hâlâ titriyor, ona doğrulttuğu ok boyuna yön değiştiriyordu. “Defol! Gözümün önünden kaybol! Tanrı’nın, okumu saptırdığını, seni öldürürsem beni lanetleyeceğini düşünüyorum.”

İşte o anda —İlyas’ın, yaşamak için bir şansı olduğunu keşfettiği ölçüde— ölüm korkusu geri gelmeye başladı. Okyanusu görmeye, bir kadın tanımaya, çoluk çocuk sahibi olmaya ve dükkânda yarım bıraktığı işleri tamamlamaya henüz vakit vardı.

“Hemen bitir şu işi, dedi. Şu anda sakinim. Daha fazla gecikirsen, yitireceğim her şey için acı çekmeye başlayacağım.”

Asker, bu sahneye kimsenin tanık olmadığından emin olmak için, çevresine bakındı. Sonra, yayını indirdi, okunu torbasına koydu ve ortadan kayboldu.

İlyas, bacaklarının gevşediğini hissetti; dehşet, tüm şiddetiyle geri geliyordu. Hemen kaçmalı, Galaad’dan yok olmalı, okunu kalbine doğrultmuş bir askerle bir daha hiçbir zaman karşı karşıya gelmemeliydi. Yazgısını kendisi seçmemişti, Ahab’ın yanına, komşularına Kral’la konuştuğu için böbürlenmek için de çıkmamıştı. Peygamberlerin kıyıma uğratılmasının sorumlusu o değildi. Bir öğleden sonra, zamanın durduğunu ve marangoz dükkânının, içi parlayan noktalarla dolu kara bir deliğe dönüştüğünü görmüş olmasının sorumlusu da o değildi.

Askerin yaptığı gibi çevresine bakındı. Sokak ıssızdı. Levilinin yaşamını hâlâ kurtarıp kurtaramayacağını düşündü, ne var ki dehşet yeniden yakasına yapıştı ve birileri ortaya çıkmadan İlyas oradan sıvıştı.

4

Uzun zamandır kimselerin kullanmadığı yollara saparak saatlerce yürüdü ve sonunda Kerith Deresi’nin kıyısına ulaştı. Korkaklığından utanıyor, buna karşın yaşamını yitirmediğine seviniyordu.

Biraz su içti, oturdu, ve ancak o zaman içinde bulunduğu durumun bilincine vardı: Yarın, karnını doyurması gerekecek ama çölde yiyecek bir şey bulamayacaktı.

Marangoz dükkânını anımsadı, ardında bırakmak zorunda kaldığı yılların emeğini. Komşularından bazıları dostlarıydı, ama onlara güvenemezdi. Kaçıp gittiği daha şimdiden tüm kente yayılmış olmalıydı, gerçek inanç sahiplerini acılarla baş başa bırakıp kaçtığı için, herkes ondan nefret edecekti.

O güne kadar yaptıklarının tümü, Tanrı’nın buyruğunu yerine getirmek amacıyla yaptığı o hareket yüzünden yok olup gitmişti. Yarın, daha sonraki günlerde, haftalarda ve aylarda Lübnanlı tüccarlar kapısını çalacak, komşuları onlara dükkân sahibinin, öldürülmüş masum peygamberlerin izini ardında bırakarak kaçtığını söyleyeceklerdi. Belki, yerleri ve gökleri koruyan tanrıları yok etmeye kalkıştığını bile söyleyeceklerdi. Bu öykü, kısa sürede İsrail sınırlarını aşacak ve onu Lübnanlı kadınlar kadar güzel olan bir kadınla evlenme düşüncesinden vazgeçmek zorunda bırakacaktı.

“Gemiler var.”

Evet, gemiler vardı. Suçluları, savaş tutsaklarını, kaçakları gemici olarak kabul ediyorlardı, çünkü bu, orduya katılmaktan daha tehlikeli bir meslekti. Savaşta, bir askerin hayatta kalma şansı her zaman vardı; ama denizler bilinmezliklerle doluydu, içinde canavarları barındırıyordu ve bir deniz kazası olduğunda, geride o kazayı anlatacak kimse kalmıyordu.

Tabii ki gemiler vardı, ama o gemiler Fenikeli tüccarların denetimi altındaydı. İlyas, bir suçlu, tutsak ya da kaçak değil, sesini tanrı Ba’al’e karşı yükseltmeye cüret etmiş bir adamdı. Bu meydana çıktığında, öldürülüp denize atılırdı, çünkü denizciler, Ba’al ile öteki tanrıların fırtınaları denetim altında tuttuklarına kesinlikle inanıyordu.

Okyanusa yönelemezdi. Kuzeye de gidemezdi, çünkü o yönde Lübnan vardı. İsraillilerin iki kuşaktan beri kendi aralarında savaştığı doğu yönüne de gidemezdi.

Askerin karşısındaki dinginliğini anımsadı. Sonuçta ölüm neydi ki? Bir an sürecek bir olay, daha fazla değil. Acı duyacak bile olsa, hemen bitecekti ve sonra, Orduların Efendisi onu bağrına basacaktı.

Yere uzandı ve gökyüzünü uzun süre hayranlıkla izledi. Levililin yaptığı gibi iddiaya girmek istedi; Tanrı’nın varlığı konusunda değil —bundan kuşku duymuyordu—, kendi yaşamının anlamı konusunda.

Uzun sürecek bir kuraklığın kavuracağı —Tanrı’nın meleği öyle haber vermişti—, ama yılların bereketli yağmurlarının tazeliğini henüz taşıyan toprakları, dağları gördü. Suları yakında çekilecek olan Kerith Deresi’ne baktı. Dünyaya ateşli ve saygılı bir biçimde veda ederek, vakti geldiğinde onu alması için Tanrı'ya yalvardı.

Yaşamının amacının ne olduğunu sordu kendi kendine, ama buna bir cevap bulamadı.

Ne yöne gitmesi gerektiğini sordu kendi kendine bu kez de; ve bir çıkış yolunun olmadığını anladı.

Ertesi gün geri dönüp teslim olacaktı; ölüm korkusunun benliğini yeniden sarmış olmasına karşın bunu yapacaktı.

Yaşayacak birkaç saatinin kaldığını düşünerek, varlığının tadına varmaya çalıştı. Boşunaydı: İnsanın, yaşamının hangi günü olursa olsun, herhangi bir karar almaya gücü olmadığını keşfetmişti.

5

İlyas, ertesi gün uyandığında, yeniden Kerith Deresi'ne baktı. Dere, ertesi gün ya da bir yıl içinde, ince kumlardan ve parlak, yassı çakıl taşlarından oluşan bir yola dönüşecekti. Bölgede oturanlar, onu Kerith adıyla anmayı sürdürecekti ve soranlara yolu belki de şöyle tarif edecekti: 'Falanca kasaba, buranın yakınından geçen derenin kıyısında kurulmuştur.' Yolcular oraya kadar yürüyecek, çakıl taşlarını ve ince kumları görecek ve şöyle düşüneceklerdi: 'Burada, bu topraklarda vaktiyle bir dere varmış.' Ne var ki, bir dere için önemli olan tek şey, yani onun insanların susuzluğunu gidermek için akıp giden suyu artık var olmayacaktı.

Dereler ve bitkiler gibi, ruhlar da bir başka yağmura gerek duyuyordu: umut, inanç, yaşam amacı. Bunlar olmazsa, beden yaşamayı sürdürse bile ruh ölüyordu; o zaman insanlar şunu söyleyebilirdi: “Burada, bu bedenin içinde, vaktiyle bir insan varmış.”

Bütün bunları düşünmenin vakti değildi. Ahırdan çıkmadan biraz önce Levili ile yaptığı konuşmayı bir kez daha anımsadı: Mademki bir kez ölmek yeterliydi, o kadar çok ölümle ölmeye ne gerek vardı? Yapması gereken tek şey, Yezavel'in muhafızlarını beklemekti. Geleceklerdi, buna hiç kuşku yoktu, çünkü Galaad'dan kaçabilmek için bir sürü yol yoktu. Suç işleyenler her zaman çöle yönelirdi —ve birkaç gün sonra orada ölü bulunurdu— ya da Kerith'e gelirlerdi; orada da sonunda yakalanırlardı. Bu durumda, muhafızlar çok yakında orada olacaktı. Ve İlyas, onları gördüğüne sevinecekti.

Billur gibi sudan biraz içti, yüzünü yıkadı, peşinde olanları beklemek için gölgelik bir yer aradı kendine. İnsan kendi yazgısından kaçamaz — o, kaçmayı denemiş ama başaramamıştı.

Rahiplerce peygamber olarak kabul edilmesine karşın, marangoz olarak çalışmaya karar vermişti, ne var ki Tanrı onu kendi yoluna döndürmüştü.

Tanrı'nın yeryüzünde her birimiz için çizdiği yaşam çizgisini bir yana bırakmayı deneyen ilk insan o değildi. Olağanüstü bir sese sahip, annesiyle babasının şarkıcı olmasına razı gelmedikleri —çünkü bu, aile için onursuz bir meslekti— bir dostu olmuştu. Çocukluk arkadaşlarından biri, herkesten daha güzel dans ediyordu, ama ailesi bunu ona yasaklamıştı — bunu şu gerekçeyle yapmışlardı: Kral onu yanına çağırabilirdi, oysa baştaki yönetimin ne kadar süreceğini kimse kestiremezdi. Bunun dışında, sarayda çığrından çıkmış, düşman bir hava vardı, oraya bir kez giren kişinin, iyi bir evlilik yapma düşüncesini kafasından silip atması gerekirdi.

“İnsan, yazgısına ihanet etmek için doğar.” Tanrı, yüreklerimize gerçekleştirilmesi olanaksız istekler koyuyordu yalnızca.

“Neden?”

Geleneğin sürmesi gerekiyordu, belki bu yüzdendir.

Ne var ki bu doğru bir cevap değildi. “Lübnan halkı bizden daha ileri, çünkü denizcilerin geleneğine uymadı. Herkes aynı tip tekne kullanırken, onlar daha farklı tekneler yapmayı kararlaştırdılar. Birçoğu yaşamını denizde yitirdi, ama gemilerini geliştirdiler, şimdi dünya ticaretini ellerinde tutuyorlar. Yeni duruma ayak uydurmak için büyük bir bedel ödediler, ama bu, çektikleri sıkıntıya değdi.”

İnsanın, Kendi Yazgısından uzaklaşmasının nedeni belki de Tanrı'nın ondan uzaklaşmasıydı. İnsanların yüreklerine, her şeyin mümkün olduğu bir dönemin isteklerini esinledikten sonra, başka şeylerle ilgilendi. Dünya değişti, yaşam daha da zorlaştı; buna karşın Tanrı, insanların düşlerini değiştirmek için geri dönmedi.

Ama, peygamberlerle konuşsunlar diye yeryüzüne melekler gönderdiğine göre, burada daha yapılacak bazı şeyler kalmıştı. Peki, sorunun cevabı ne olabilirdi?

“Belki de analarımız babalarımız yanıldı, bizim de aynı hataları yapmamızdan korkuyorlar. Belki de hiç yanılmadılar ve başımıza bir dert açıldığında bize nasıl yardım edeceklerini bilemiyorlar.”

Yaklaştıklarını hissediyordu.

Yanından dere akıyordu, birkaç karga gökte dönüyor, bitkiler kumlu ve verimsiz toprakta yaşamak için direniyordu. Bitkiler, atalarının sözlerine kulak kabartmış olsalardı, ne duyacaklardı?

“Dere, çöl seni sonunda kuruttu; berrak sularının güneşin ışınlarını yansıtabilmesi için kendine daha iyi bir yer ara,” diyecekti su tanrılarından biri — öyle bir tanrı varsa. “Karga, ormanda, bu kayalıkların ve kumların ortasında bulacağın yiyeceklerden daha fazlası var,” diyecekti bir kuş tanrısı. “Bitkiler, tohumlarınızı buradan uzaklara atın, çünkü dünya verimli ve nemli topraklarla dolu, orada daha güzel yetişirsiniz,” diyecekti bir çiçek tanrısı.

Ama Kerith'in, bitkilerin ve kargaların —içlerinden biri çok yakınına konmuştu—, öteki ırmakların, kuşların ya da çiçeklerin olanaksız bulduğu şeyi yapmaya cesareti yoktu.

Gözlerini kargaya dikti.

“Öğreniyorum, dedi kargaya. Bu, ölüme mahkûm olduğum için gereksiz bir davranış da olsa öğreniyorum.

— Her şeyin ne kadar basit olduğunu keşfettin, dedi sanki karga. Yürekli olmak yeterli.”

İlyas güldü, çünkü bu sözleri bir kuşun ağzına yerleştiriyordu. Eğlenceli bir oyundu bu —bu oyunu, ekmek yapan bir kadından öğrenmişti— ve sürdürmeye karar verdi. Sorular soracak ve kendi kendine, gerçek bir bilgeymiş gibi, cevaplar verecekti.

Ama karga havalandı. İlyas, Yezavel'in askerlerinin gelmesini bekliyordu bir yandan da, çünkü bir kez ölmek yeterliydi.

Gün bitti, ama yeni hiçbir şey olmadı. Ba'al'in baş düşmanının hâlâ hayatta olduğunu unutmuşlar mıydı yoksa? Olasılıkla nerede olduğunu bildiğine göre, Yezavel neden onun peşine düşmüyordu?

“Çünkü gözlerini gördüm onun ve o bilge bir kadındı, dedi kendi kendine. Ölecek olursam, Tanrı uğruna ölmüş bir din şehidi olacağım. Oysa bir kaçak olmayı sürdürürsem, kendi söylediklerine inanmayan bir alçaktan başka bir şey olmayacağım.”

Evet, Prenses'in stratejisi işte buydu.

Gece inmezden biraz önce, bir karga —aynı karga mıydı?—, sabah konduğu dala yeniden kondu. Gagasında küçük bir et parçası tutuyordu; ne var ki dikkatsizliği yüzünden eti düşürdü.

Bu, İlyas için bir mucize oldu. Ağacın altına kadar koştu, et parçasını kaptı ve yedi. Ne eti olduğunu bilmiyordu, öğrenmek de istemiyordu; önemli olan, açlığı bastırmaktı.

Karga, İlyas'ın yaptığı ani harekete karşın uzaklaşmadı.

'Bu kuş, benim burada açlıktan öleceğimi biliyor, diye düşündü İlyas. Sonradan şölene konmak için, avını besliyor.'

Yezavel de Ba'al inancını, İlyas'ın kaçış öyküsüyle besliyordu.

Bir süre birbirlerini —insan ve kuş— karşılıklı izlediler. İlyas, sabah oynadığı oyunu anımsadı.

“Seninle konuşmak hoşuma giderdi karga. Bu sabah, ruhların besine gerek duyduğunu düşünüyordum. Ruhum henüz açlıktan ölmediğine göre, söyleyecekleri var demektir.”

Kuş, yerinden kıpırdamıyordu.

“Ruhumun söyleyeceği bir şey varsa, onu dinlemem gerekir, karşılıklı konuşacağım hiç kimse yok,” diye sürdürdü İlyas.

Düş gücüne seslendi ve kargaya dönüştü.

“Tanrı senden ne bekliyor, diye kendi kendine sordu, kendini karganın yerine koyarak.

— Bir peygamber olmamı bekliyor.

— Bunu söyleyen rahipler. Belki de Tanrı'nın istediği bu değildir.

— Hayır, O'nun istediği bu. Çünkü marangoz dükkânında bana bir melek belirdi ve Ahab ile konuşmamı istedi. Çocukluğumda duyduğum seslerden biriydi...

— ... çocukluğunda herkesin duyduğu seslerden biri, diye sözünü kesti karga.

— Ama herkes melek görmedi,” diye karşılık verdi İlyas.

Karga bu kez karşılık vermedi. Bir süre sonra kuş —daha doğrusu, çöldeki güneşin ve yalnızlığın etkisiyle sayıklamaya başlayan kendi ruhu— sessizliği bozdu.

“Ekmek yapan kadını anımsıyor musun?” diye sordu.

İlyas anımsıyordu. Kadın ondan, birkaç ekmek teknesi yapmasını istemişti. İlyas işe koyulduğunda kadının, insanın yaptığı işin Tanrı'nın varlığını ifade etme yollarından biri olduğunu söylediğini duymuştu.

“Bu tekneleri yapış tarzına baktığımda, aynı duygu içinde olduğunu görüyorum, diye eklemişti.

Çalışırken gülümsüyorsun.”

Kadın, insanları iki gruba ayırıyordu: mutlu olanlar ile yaptığı işten yakınanlar. İkinci gruptakiler, Tanrı'nın Adem'e savurduğu laneti doğruluyor: "Ve Ademe dedi: Karının sözünü dinlediğin, ve: Ondan yemeyeceksin, diye sana emrettiğim ağaçtan yediğin için, toprak senin yüzünden lanetli oldu; ömrünün bütün günlerinde zahmetle ondan yiyeceksin." Onların tek gerçeği buydu. Çalışmaktan zevk almıyorlardı, dinlenmek zorunda oldukları bayram günlerinde de canları sıkılıyordu. Tanrı'nın sözlerinden, gereksiz yaşamları için bir gerekçe olarak yararlanıyor, O'nun Musa'ya, yeryüzünde bolluk vaat ettiğini unutuyorlardı.

“Evet, o kadını anımsıyorum,” diye cevap verdi İlyas, kargaya. Kadın haklıydı, “Marangoz dükkânında yaptığım işi seviyordum.” Yaptığı her masa, bitirdiği her iskemle onun yaşamı anlayıp sevmesini sağlıyordu; bunun ancak şimdi farkına varmış olsa da. O bana, yaptığım eşyalarla konuşursam masaların ve iskemlelerin de bana cevap verdiklerini görmenin beni şaşırtacağını, onlara ruhumun en iyi yanını verdiğim için, karşılık olarak onlardan bilgelik alacağımı açıkladı.

— Marangoz olmasaydın, ruhunu kendi benliğinin dışına taşımayı bilemeyecek, örneğin kendini bir karganın yerine koyup onun ağzından konuşamayacak, dolayısıyla da düşündüğünden daha iyi, daha bilge olduğunu anlayamayacaktın, diye cevap geldi. Kutsal olanın her şeyde ve her yerde olduğunu marangoz dükkânında keşfettin.

— Yaptığım masalarla ve iskemlelerle konuşur gibi yapmaktan her zaman hoşlandım. Bu yeterli değil miydi? Kadın haklıydı. Böyle konuştuğumda, daha önce hiç düşünmediğim şeyler geliyordu aklıma her zaman. Ne var ki Tanrı'ya bu şekilde hizmet edebileceğimi anlamaya başladığım sırada melek göründü ve...

— İşte böyle! Öykünün geri kalan bölümünü biliyorsun.

— Melek göründü, çünkü sen hazırdın, diye karşılık verdi karga.

— İyi bir marangozdum ben.

— Bu senin eğitiminin bir parçasıydı. Bir insan kendi yazgısına doğru yürürken, sık sık yön değiştirmek zorunda kalır. Kimi zaman, dış koşullar ondan daha güçlüdür, bu durumda bir korkak gibi görünmek, yönünü değiştirmek zorunda kalır. Bütün bunlar onun eğitiminin bir parçasıdır.”

İlyas, ruhunun söylediklerini dikkatle dinliyordu.

“Ama hiç kimse, içinin derinliklerinde yatan isteği göz ardı etmez. Bazı anlarda dünyayı ve ötekileri kendisinden daha güçlüymüş gibi görse de bu böyledir. Bu işin gizi şuradadır: vazgeçmemek.

— Ben hiçbir zaman peygamber olmayı düşünmedim, dedi İlyas.

— Düşündün. Ama kendini bunun olanaksızlığına inandırdın. Ya da tehlikeli olduğuna. Ya da düşünülmemesi gerektiğine.”

İlyas, yerinden kalktı.

“Neden bana duymak istemediğim şeyleri söylüyorsun?” diye bağırdı. Karga, onun bu davranışından ürküp kaçtı.

Karga, ertesi gün yine geldi. İlyas, konuşmayı kaldığı yerden sürdürmek yerine, onu inceledi, çünkü o hayvan öyle ya da böyle beslenmeyi başarıyor, hatta kendinden artanlardan ona getirdiği bile oluyordu.

Aralarında gizemli bir dostluk gelişti; ve İlyas, onun sayesinde bilgisini artırmaya başladı. Besinini çölde nasıl bulduğunu gördü ve onun yaptığını yapabilmeyi başarırsa, birkaç gün daha hayatta kalabileceğini keşfetti. Karga, daireler çizerek uçmaya başladığında, İlyas, yakınlarda bir av olduğunu anlıyordu; oraya kadar koşuyor ve o avı yakalamaya çalışıyordu. Başlangıçta, küçük hayvanlardan birçoğunu elinden kaçırıyordu, ama deneye deneye belirli bir ustalığa erişti. Dal parçalarını mızrak olarak kullanıyor, çukurlar kazıyor, bunları ince bir çakıl ve kum tabakasıyla örtüyordu. Av, çukurun içine düştüğünde İlyas, yiyeceğini kargayla paylaşıyor, bir bölümünü de tuzak yemi olarak kullanmak üzere ayırıyordu.

Ne var ki, içinde bulunduğu yalnızlık, üzerine öylesine çökmeye başlamıştı ki, kuşla yeniden konuşmaya karar verdi:

“Kimsin sen?

— Bilmiyorum.”

Gökyüzünde ay battı, sonra yeniden doğarak büyümeye başladı. İlyas, bedeninin daha güçlü, aklının daha berrak hale geldiğini hissediyordu. O gece, gelip hep aynı dala konan kargaya döndü ve kendisine bir süre önce sorduğu soruyu cevaplandırdı:

“Ben bir peygamberim. Çalıştığım sırada bir melek belirdi bana ve ben, dünyadaki tüm insanlar bana tersini söylese de, sahip olduğum yeteneklerden kuşku duyamam. Kralımın gözdesi olan kadına meydan okudum ve ülkemde bir kıyımın yaşanmasına neden oldum. Şimdi bir çöldeyim —daha önce marangoz dükkânındaydım—, çünkü ruhum bana, bir insanın, kendi yazgısının çizdiği yola girmeden önce çeşitli aşamalardan geçmesi gerektiğini söyledi.

— Evet, artık kim olduğunu biliyorsun,” diye yorumladı karga.

İlyas, o gece avdan döndüğünde biraz su içmek istedi, ne var ki Kerith kurumuştu. O kadar yorgundu ki, yatıp uyumaya karar verdi.

Düşünde, uzun süredir görmediği koruyucu meleği belirdi.

“Ruhunla konuşan Tanrı'nın meleğiydi,” dedi. Ve şöyle buyurdu ona: “Git buradan, doğuya yönel ve Kerith'in, Ürdün'ün doğusunda açtığı dar vadide saklan. Oradaki çağlayanın suyunu içersin; kargaya, seni orada beslemesi için buyruk verdim.

— Ruhum seni dinledi, dedi İlyas, düşünde.

— Uyan öyleyse. Tanrı'nın meleği, senin yanından uzaklaşmamı söylüyor, seninle o konuşacak.”

İlyas, sıçrayarak uyandı, korkmuştu. Ne oluyor?

Gece olmasına karşın, çevreyi ışık kapladı ve Tanrı'nın meleği belirdi.

“Seni buraya getiren ne, diye sordu melek.

— Beni buraya getiren sensin.

— Hayır. Yezavel ve askerleri seni kaçmaya zorladı. Bunu hiç unutma, çünkü senin görevin, efendin olan Tanrı'nın öcünü almak.

— Ben peygamberim, çünkü sen benim karşımda duruyorsun ve ben senin sesini duyuyorum, dedi İlyas. Birçok kez yön değiştirdim, bunu her insan yapıyor. Ama ben, Samiriye'ye gidip Yezavel'i ortadan kaldırmaya hazırım.

— Şimdi yolunu buldun, ne var ki yeniden yapmayı öğrenmeden hiçbir şeyi ortadan kaldıramazsın. Sana buyuruyorum: Ayağa kalk ve Sayda'daki Sarepta'ya git, orada oturacaksın; orada yaşayan bir kadına, dul bir kadına sana bakmasını buyurdum.”

İlyas ertesi sabah, vedalaşmak için kargayı aradı. Kerith'in kıyısına geldiğinden bu yana, karga ilk kez ortalıkta görünmedi.

6

Günlerce yolculuk etti ve sonunda, sözü edilen vadide bulunan ve halkının Akbar adını verdiği Sarepta kentine ulaştı. Artık gücü tükenmek üzereydi ki, siyahlara bürünmüş, çalı çırpı toplayan bir kadın gördü. Vadideki bitki örtüsü zengin değildi, dolayısıyla kadıncağız kuru dal parçalarıyla yetinmek zorundaydı.

“Kimsin sen?” diye sordu kadına.

Kadın, yabancıya baktı, söylediğini anlamamıştı.

“Bana bir testi su getir, dedi İlyas. Yalnızım, açım ve susuzum; kimseye zarar veremeyecek kadar da güçsüzüm.

— Sen buralı değilsin, dedi sonunda, kadın. Konuşmana bakılırsa, İsrail krallığından geldiğine kuşku yok. Beni tanısaydın, sana verebilecek hiçbir şeyim olmadığını bilirdin.

— Tanrım bana senin dul olduğunu söyledi. Ben senden daha da çaresizim. Bana şimdi yiyecek, içecek bir şey vermezsen, öleceğim.”

Kadın, korkuya kapıldı. Bu yabancı, onun nasıl yaşadığını nereden bilebilirdi?

“Bir erkeğin bir kadından yiyecek istemekten utanç duyması gerekir, diye karşılık verdi, kendini toparlayarak.

— Senden istediğimi yap, ne olur,” diye üsteledi İlyas, gücünün giderek tükendiğini görerek. “Kendime gelir gelmez, senin için çalışırım.”

Kadın güldü.

“Biraz önce bana bir gerçeği söyledin: Ben dulum, ülkemin gemilerinden birinde çalışan kocamı kaybettim. Okyanusu hiç görmedim, ama onun tıpkı çöl gibi, kendisine kafa tutanların canını aldığını biliyorum.”

Ve sözlerini sürdürdü:

“Şimdiyse bana yalan söylüyorsun. Beşinci Dağ'ın doruğunda yaşayan Ba'al'in gerçek olduğu gibi, şu anda hazırda sana verecek hiçbir şeyim olmadığı da bir gerçek. Bir küpün dibinde bir avuç un ile bir testinin içinde birazcık zeytinyağından başka bir şeyim yok.”

İlyas, gözlerinin önünde ufkun titreştiğini hissetti ve birazdan bayılacağını anladı. Kalan gücünü toplayarak, kadına son kez yalvardı:

"Düşlere inanır mısın bilmem; hatta inanıp inanmadığımı ben de bilemiyorum. Ne var ki Tanrı bana, buraya gelip sana rastlayacağımı bildirdi. Başıma öyle şeyler getirdi ki, O'nun bilgeliğinden kuşku duydum, ama varlığından hiç kuşku duymadım. Ve böylece, İsrail Tanrısı bana, rastladığım kadına şunları söylememi buyurdu:

'RAB toprak üzerine yağmur vereceği güne kadar küpte un tükenmeyecek, ve tulumda yağ eksilmeyecek.'"

İlyas, böyle bir mucizenin nasıl gerçekleşeceğini açıklayamadan bayıldı.

Kadın, ayaklarının dibine yığılan adama bakmayı sürdürdü. İsrail Tanrısına inanmanın batıl olduğunu biliyordu. Fenike tanrıları çok daha güçlüydüler ve kendi ülkesini, dünyanın en saygın ülkelerinden biri haline getirmişlerdi. Ama o kendi halinden memnundu; yaşamını genellikle sadaka alarak sürdürüyordu, ama bugün, uzun süreden beri ilk kez bir erkek onun yardımına gerek duymuştu. Kendini daha güçlü hissetti. Demek ki ondan daha kötü durumda olanlar da vardı.

'Birinin benden bir iyilik beklemesi, benim bu dünya üstünde hâlâ bir değerim olduğunu kanıtlar, diye düşündü. Yalnızca açlığını gidermek için de olsa, istediğini vereceğim ona. Açlığı ben de tanıdım; insanın ruhunu nasıl çürüttüğünü bilirim.'

Evine döndü, bir parça ekmekle bir testi su alarak geri geldi. Diz çöktü, başını bedenine yaslayarak, yabancının dudaklarını ıslattı. Yabancı, birkaç dakika sonra kendine geldi.

Ona ekmeği uzattı ve İlyas, gözlerini vadiye, dar geçitlere, sivri doruklarıyla gökyüzünde sessizce uzanan dağlara dikerek ekmeği konuşmadan yedi. Uzakta, Sarepta kentinin vadinin oluşturduğu geçide egemen kırmızı surlarını seçiyordu.

“Beni evine konuk et, ülkemde beni yakalamak için peşime düştüler, dedi.

— Hangi suçu işledin?

— Ben Tanrı'nın bir peygamberiyim. Yezavel, Fenike tanrılarına tapınmayı kabul etmeyen herkesin öldürülmesini buyurdu.

— Kaç yaşındasın?

— Yirmi üç yaşındayım.”

Önünde duran genç adama acıyarak baktı. Uzun ve kirli saçları vardı. Kendini olduğundan daha yaşlı göstermek istiyordu, ne var ki sakalları henüz seyrek çıkmıştı. Böyle bir zavallı, nasıl olur da dünyanın en güçlü prensesine meydan okumaya cesaret edebilirdi?

“Yezavel'in düşmanıysan, benim de düşmanım sayılırsın. Tir kentinin prensesi o; senin kentinin kralıyla evlenmekle de halkını gerçek dine döndürme görevini üstlenmiş oldu. Onu tanıyanlar böyle söylüyorlar.”

Vadiyi çeviren tepelerden birini gösterdi.

“Bizim tanrılarımız, kuşaklardan bu yana Beşinci Dağ'ın tepesinde oturur. Ülkemizde barışın sürmesini sağlar. Oysa İsrail savaş ve acılar içinde kıvranıyor. Bu durumda, tek bir tanrıya inanç nasıl sürdürülebilir? Yezavel'e görevini yerine getirmesi için zaman tanıyın, o zaman sizin kentlerinizde de barışın hüküm sürdüğünü göreceksiniz.

— Tanrı'nın sesini duydum ben, diye karşılık verdi İlyas. Size gelince, doruğunda ne olduğunu görmek için, Beşinci Dağ'a hiç çıkmadınız.

— O dağa tırmanmaya kalkan, göklerin ateşiyle yanıp kavrulur. Tanrılar, yabancılardan hoşlanmaz.”

Kadın sustu. Bir gece önce, düşünde parlak bir ışık gördüğünü ve o ışığın ona, “Seni bulmaya gelecek olan yabancıyı kabul et!” dediğini anımsamıştı.

“Beni evinde konuk et, yatacak bir yerim yok, diye üsteledi İlyas.

— Daha önce de söyledim sana, yoksul bir insanım ben. Elimde avucumda olan ancak bana ve oğluma yetiyor.

— Tanrı senden, yanında kalmama izin vermeni istedi, O kendisini seven hiç kimseye sırt çevirmez. Yalvarırım sana. Senin için çalışırım. Marangozum ben. Sedir ağacını işlemeyi bilirim, her türlü eşyayı yapabilirim. Böylelikle Tanrı, sana verdiği sözü yerine getirmek için benim ellerimi kullanmış olur: RAB toprak üzerine yağmur vereceği güne kadar küpte un tükenmeyecek, ve tulumda yağ eksilmeyecek.

— İstesem de sana bir şey veremem.

— Sen bunu düşünme. Gerekeni Tanrı verecek sana.”

Gece gördüğü düşten tedirgin olan kadın, yabancının Sayda Prensesi'nin düşmanı olduğunu öğrenmesine karşın, onun isteğini yerine getirmeye karar verdi.

7

Komşular, İlyas'ın varlığını kısa sürede fark etti. Dul kadının, kocasının anısına —ülkesinin ticaret yollarını genişletmek uğruna canını veren bir kahraman— saygısızlık ederek, evine bir yabancı erkek aldığı söylentisini yaydılar.

Bu söylentiler kulağına gelir gelmez dul kadın onun, yardım etmemiş olsa açlıktan ve susuzluktan ölecek bir İsrail peygamberi olduğunu açıkladı. Bu kez de, Yezavel'den kaçan bir İsrail peygamberinin kentte saklandığı haberi çevreye yayıldı. Oluşturulan bir kurul, rahibe akıl danışmaya gitti.

“Yabancıyı huzuruma getirin,” diye buyurdu rahip.

Öyle yaptılar. O gün öğleden sonra İlyas, vali ve askeri şefle birlikte Akbar'da olup biten her şeyi denetleyen kişinin huzuruna götürüldü.

“Buraya ne yapmaya geldin, diye sordu rahip. Ülkemizin bir düşmanısın sen, bunun farkında değil misin yoksa?

— Yıllar boyu Lübnan'la ticaret yaptım; senin halkına da, geleneklerine de saygı duyarım. İsrail'de suçlu bulunduğum için buradayım.

— Nedenini biliyorum, dedi rahip. Buraya kaçmana bir kadın neden oldu.

— O kadın benim için, yanında yalnızca birkaç dakika kalmış olmama karşın, dünyada rastladığım en güzel yaratık. Ne var ki taştan bir kalbi var; yeşil gözlerinin ardında da ülkemi yok etmeye niyet etmiş bir düşman gizli. Kaçmadım ben: Oraya dönmek için uygun zamanı bekliyorum yalnızca.”

Rahip güldü.

“Öyleyse, yaşamının sonuna kadar Akbar'da kalmaya hazırlan. Senin ülkenle savaş halinde değiliz biz. İstediğimiz tek şey, gerçek inancın —barışçı yollarla— tüm dünyaya yayılması. Kenan ülkesine yerleştiğinizde sizin yapmış olduğunuz vahşeti yapmak istemiyoruz.

— Peygamberleri katletmek barışçı bir davranış mı?

— Canavarın kafası kesilirse, var olmayı sürdüremez. Bazıları ölebilir, ama öte yandan din savaşları sonsuza kadar önlenmiş olur. Ayrıca, tüccarların bana anlattığına göre, bütün bunlara İlyas adında bir peygamber neden olmuş, sonra da kaçmış.”

Rahip, sözünü sürdürmeden önce, gözlerini onun gözlerine dikti:

“Sana benzeyen bir adam.

— Benim o, dedi İlyas.

— Çok güzel. Öyleyse Akbar kentine hoş geldin. Yezavel'den bir isteğimiz olduğunda, karşılığını senin kellenle —elimizdeki en değerli para ile— öderiz. Bu arada, kendine bir iş ara ve karnını doyurmayı öğren, burada peygamberlere gerek yok.”

İlyas gitmeye hazırlanıyordu ki rahip sözünü sürdürdü:

“Öyle görünüyor ki, Saydalı bir kadın senin o tek Tanrı'ndan daha güçlüymüş. Ba'al adına bir tapınak dikmeyi başarmış, eski rahipler de şimdi onun önünde saygıyla eğiliyorlarmış.

— Her şey Tanrı'nın yazdığı gibi olup bitecek, diye karşılık verdi peygamber. Kimi zaman yaşamımızda sıkıntılarla karşılaşırız ve bu sıkıntılardan kaçamayız. Ama hepsinin bir nedeni vardır.

— Neymiş o?

— Bu soruyu, o sıkıntılar başımıza gelmeden önce ya da geldiği sırada cevaplandıramayız. Ancak aştıktan sonra, o sıkıntıya neden düştüğümüzü anlarız.”

İlyas gider gitmez rahip, sabah onu görmeye gelen grubu yanına çağırttı.

“Dert etmeyin, dedi. Geleneğimiz bize, yabancılara sığınma hakkı tanımamızı buyurur. Ayrıca, burada denetimimiz altında olacak, ne yapıp ne ettiğini gözleyebileceğiz. Bir düşmanı denetim altına alıp yok etmenin en iyi yolu, onunla dost olmuş gibi görünmektir. En elverişli zaman geldiğinde, Yezavel'e teslim edilecek, karşılığında da kentimiz altın ve armağanlar alacak. Yakında, kafasının içindeki düşünceleri nasıl yok edebileceğimizi öğreneceğiz; şimdilik yalnızca bedenini nasıl yok edeceğimizi biliyoruz.”

İlyas'ın, tek tanrıya tapmasına ve Prenses'in düşmanı olmasına karşın, rahip onun sığınma hakkına saygı gösterilmesini istedi. Eski geleneği hepsi biliyordu: Bir kent, bir yolcuya kapılarını açmazsa, kendi oğulları da aynı kötü davranışla karşılaşırdı. Akbar kenti oturanlarının çoğunun oğlu da ülkenin dev ticaret filosunda görev yaptığından, bu konukseverlik yasasına karşı çıkmaya kimse cesaret edemedi.

Bundan başka, İsrail Peygamberi'nin kellesinin büyük miktarda altınla değiştirileceği günü beklemek, onlara hiçbir şeye mal olmayacaktı.

O akşam İlyas, akşam yemeğini dul kadın ve oğluyla birlikte yedi. İsrail Peygamberi bundan böyle, ilerde yapılacak pazarlıkta kullanılabilecek değerli bir mal sayıldığından, bazı tüccarlar, ailenin beslenmesine bir hafta yetecek miktarda yiyecek göndermişti.

'İsrail Tanrısı sözünü yerine getiriyor galiba, diye düşündü dul kadın. Kocam öldüğünden bu yana, sofram hiç böyle donanmamıştı.'

9

Asurlu bir devriye birliği, vadinin girişine kamp kurmuştu ve orada kalacağa benziyordu. Az sayıda askerden oluşan bir gruptu ve hiçbir tehdit oluşturmuyordu. Bununla birlikte komutan, kentin valisine önlem almasını söyledi.

“Bize hiçbir kötülükleri dokunmadı, dedi vali. Kuşkusuz ticari bir görevleri var, ürünlerini taşımak için daha iyi yollar arıyorlar. Bizim yollarımızı kullanmaya karar verirlerse, vergisini öderler, biz de daha zengin oluruz. Onları neden kışkırtalım?”

Olup bitenler yetmiyormuş gibi, dul kadının oğlu, görünürde hiçbir neden yokken hastalandı. Komşular, olayı yabancının varlığına yordular; bunun üzerine kadın, İlyas'a çekip gitmesini söyledi. Ama İlyas kılını bile kıpırdatmadı — Tanrı henüz kendisine seslenmemişti. Bu yabancının, beraberinde Beşinci Dağ'ın tanrılarının öfkesini getirdiği dedikodusu yayılmaya başladı.

Ordu denetim altında tutulabilir Ve halkın Asurlu askerlerin gelmesinden duyduğu kaygı yatıştırılabilirdi. Ne var ki dul kadının oğlu hasta düşünce vali, halkın İlyas'ın varlığından giderek artan ölçüde kaygı duymasının önüne geçmekte zorluk çekti.

Kent halkını temsil eden bir kurul, ona bir öneri götürmeye gitti:

“İsrailli için, duvarların öte yanında bir ev inşa edebiliriz. Böylelikle, konukseverlik yasalarına karşı çıkmamış oluruz, böylelikle de kendimizi tanrıların öfkesinden koruruz. Tanrılar, bu adamın buradaki varlığından hoşnut değil.

— Bırakın olduğu yerde kalsın, diye karşılık verdi vali. İsrail ile aramızda siyasal sorunlar çıksın istemiyorum.

— Nasıl olur, diye bağırdı Akbarlılar. Yezavel tek tanrıya inanan tüm peygamberlerin izini sürüp onları öldürtüyor.

— Prensesimiz, yürekli bir kadındır, ayrıca Beşinci Dağ'ın tanrılarına da bağlıdır. Ne var ki, bugün elinde bulundurduğu tüm güce karşın, İsrailli değildir. Orada yarın gözden düşebilir, bu durumda da bizim, komşularımızın öfkesini yatıştırmamız gerekebilir. Peygamberlerinden birine iyi davrandığımızı gösterirsek, onlar da bize minnettar kalır, iyi davranırlar.”

Akbarlı grup, valinin yanından pek memnun ayrılmadı, çünkü rahip, İlyas'ın günün birinde altın ve armağanlarla değiş tokuş edileceğini söylemişti. Vali hatalı davranıyor bile olsa, ellerinden bir şey gelmezdi: Geleneğe göre, kenti yöneten aileye saygı göstermek gerekirdi.

10

Uzakta, vadinin girişinde Asurlu askerlerin çadırları çoğalmaya başladı.

Komutan kaygılanıyordu, ne var ki, onu ne rahip, ne de vali destekliyordu. Askerlerine sürekli talim yaptırıyordu, bu arada hiçbirinin —hatta babalarının da— savaş deneyimi olmadığını biliyordu. Savaşlar, Akbar'ın geçmişinde kalmıştı, komutanın bildiği tüm savaş stratejileri de yabancı ülkelerin kullandıkları teknikler ve silahlar karşısında işe yaramaz hale gelmişti.

“Akbar, pazarlık edip barış içinde kalmayı her zaman bilmiştir, diyordu vali. Ülkemizi bu kez de ele geçiremeyecekler. Bırak, yabancı ülkeler kendi aralarında dövüşsün: Bizim onlarınkinden çok daha güçlü bir silahımız var: para. Birbirlerini karşılıklı yok etmeyi bitirince, onların kentlerine gireceğiz — ve ürünlerimizi satacağız.”

Vali, halkını Asurlular konusunda yatıştırmayı başardı. Ne var ki, İsraillinin, Akbar'ın üzerine tanrıların öfkesini çektiği dedikodusu sürüp gidiyordu. İlyas, onlar için gün geçtikçe büyüyen bir sorun haline geliyordu.

Bir öğleden sonra, hasta çocuğun durumu kötüleşti. Artık ayakta duramadığı gibi, kendisini ziyarete gelenleri de tanıyamıyordu. Güneş ufka inmeden önce, İlyas ile dul kadın onun yatağının ucuna diz çöktü.

“Güçlülerin güçlüsü Tanrım, Sen ki, bana atılan okun yönünü değiştirdin ve benim buraya gelmemi sağladın, yalvarıyorum Sana, kurtar bu çocuğu. Ne benim günahlarım var onda, ne de anasının babasının, masum o.

— Kurtar onu, Tanrım.”

Çocuk, artık neredeyse hiç kıpırdayamıyordu; dudakları solmuştu, gözleri parlaklığını hızla yitiriyordu.

“Tek tanrına dua et, dedi kadın. Oğlunun ruhunun gökyüzüne uçmak üzere olduğunu yalnızca bir ana anlayabilir.”

İlyas'ın içinden, onun elini eline almak, yalnız olmadığını, güçlülerin güçlüsü Tanrı'nın onun isteğini yerine getireceğini söylemek geçti. Bir peygamberdi o, Kerith'in kıyısında bu misyonu kabul etmişti, bundan böyle de melekler onun yanındaydı.

“Göz pınarlarım kurudu artık, diye sürdürdü kadın. Bağışlaması yoksa, bir insanın canına gerek duyuyorsa; yalvar O'na, beni alsın onun yerine, oğlumun vadide, Akbar sokaklarında dolaşmasına izin versin.”

İlyas, Tanrısına edeceği duaya yoğunlaşmaya çalıştı, ama annenin acısı öyle yoğundu ki, odayı dolduruyor, duvarlara, kapıya, her şeye işliyor gibiydi.

Çocukcağızın bedenine dokundu. Ateşi, önceki günlerde olduğundan daha yüksekti, buysa kötüye işaretti.

Rahip, o sabah eve uğramış, iki haftadan beri yaptığı gibi, çocuğun yüzüne ve bedenine, otlardan hazırlanmış bir lapayı sürmüştü. Son günlerde de, Akbarlı kadınlar gelip yüzyıllardır kuşaktan kuşağa geçen ve iyileştirme güçlerini birçok kez kanıtlamış ilaçların reçetelerini vermişlerdi. Her gün öğleden sonra, Beşinci Dağ'ın eteğinde toplanıp küçük çocuğun ruhu bedenini terk etmesin diye, tanrılara kurban adıyorlardı.

O sırada kentte bulunan ve bütün bu olaylardan etkilenen bir Mısırlı tüccar, ücretini istemeksizin, çok pahalı kırmızı bir toz getirerek, bunu çocuğun yiyeceğine karıştırmalarını söyledi. Efsaneye göre, Mısırlılara bu tozun gizini tanrılar vermişti.

Bu arada, İlyas hiç durmadan dua etmişti.

Ne var ki hiç, ama hiçbir belirti yoktu, hiçbir iyileşme görülmüyordu.

“Senin bu evde kalmana neden izin verdiklerini biliyorum,” dedi kadın, giderek daha da güçsüzleşen bir sesle, çünkü günlerden beri gözüne uyku girmemişti. “Senin başının bir bedel karşılığı bağışlandığını, günün birinde İsrail'e gönderileceğini ya da altın karşılığı onlara teslim edileceğini biliyorum. Oğlumu kurtarırsan, Ba'al ve Beşinci Dağ'ın öteki tanrıları adına sana yemin ediyorum ki, seni hiçbir zaman ele geçiremeyecekler. Bu kuşağın bilmediği gizli yolları biliyorum ben, kimseye gözükmeden Akbar'dan nasıl kaçabileceğini öğretirim sana.” İlyas, suskunluğunu koruyordu.

“Tek tanrına dua et, diye yeniden yalvardı kadın. Oğlumu kurtarırsa, Ba'al'i yadsıyacağıma, yalnızca O'na tapacağıma yemin ederim. Tanrına, gerek duyduğunda seni barındırdığımı, sana buyurduğu her şeyi tam olarak yerine getirdiğimi söyle.”

İlyas, yeniden dua etti, tüm gücüyle yalvardı. Tam o anda, çocuk kıpırdandı.

“Buradan çıkmak istiyorum,” dedi çocuk, zayıf bir sesle.

Kadının gözleri sevinçle parlıyor, gözyaşları yanağına süzülüyordu.

“Gel, oğlum. İstediğin yere götüreyim seni, ne istiyorsan yap.”

İlyas, çocuğu kucağına almak istedi, ne var ki çocuk, onun elini itti.

“Tek başıma çıkmak istiyorum.”

Yavaş yavaş kalkıp odanın içine yöneldi. Birkaç adım attıktan sonra, yıldırım çarpmış gibi yere yığıldı.

İlyas ile dul kadın yaklaştılar. Çocuk ölmüştü.

Bir an, ikisi de sessiz kaldı. Birden, kadın haykırmaya başladı.

“Tanrılara lanet olsun, oğlumun ruhunu alıp gidenlere lanet olsun! Evime mutsuzluk getiren adama lanet olsun! Biricik yavrum benim, diye haykırdı. Göklerin isteğine saygılı davrandım, bir yabancıya cömert davrandım, ne var ki, sonunda oğlumu yitirdim!”

Komşular, dul kadının yakınmalarını dinledi, yerde yatan oğlunun ölüsünü gördü. Kadın, yanında dikilen İsrail Peygamberi'nin göğsünü yumruklayarak bağırmayı sürdürüyordu — İlyas, kendini koruma gücünü tümüyle yitirmiş gibiydi, hiçbir şey yapmıyordu. Kadınlar, dul kadını yatıştırmaya çalışırken, erkekler onu kollarından tutup valinin huzuruna götürdü.

“Bu adam, kendisine gösterilen cömertliğe hainlikle cevap verdi. Dul kadının evine büyü yaparak onun oğlunu yitirmesine neden oldu. Tanrıların lanetlediği bir insanı barındırıyoruz içimizde.”

İsrailli ağlıyordu: 'Tanrım, Ulu Tanrım, bana cömert davranan şu dul kadının bile kötülüğünü mü istiyorsun?' diye düşünüyordu. Onun oğlunun canını aldınsa bu, bana verilen görevi yerine getirmediğim içindir, öyleyse ölümü hak eden o değil, benim.'

Akşam, Akbarlıların oluşturduğu kurul, rahibin ve valinin başkanlığında toplandı. İlyas yargılandı.

“Sana gösterilen sevgiye, ihanetle karşılık verdin. Bu yüzden, seni ölüme mahkûm ediyorum, dedi vali.

— Başına bir torba altın verseler de, Beşinci Dağ'ın tanrılarının öfkesini uyandırmayı göze alamayız. Yoksa, bundan böyle hiç kimse bu kente huzuru yeniden getiremez,” diye ekledi rahip.

İlyas, başını önüne eğdi. Her türlü acıyı çekmeyi hak etmişti, çünkü Tanrı onu terk etmişti.

“Gidip Beşinci Dağ'a tırmanacaksın, diye buyurdu rahip. Hakaret ettiğin tanrılardan özür dileyeceksin. Göklerden indirdikleri ateşle seni öldürecekler. Bunu yapmayacak olurlarsa bu, adaleti yerine getirmeyi bize bıraktıkları anlamına gelir; senin dönüşünü bekleyeceğiz ve yarın, dinsel kurallara göre cezalandırılacaksın.” İlyas, dinsel kurallara göre nasıl ceza verildiğini biliyordu: Kurbanın kalbi göğsünden çıkarılıyor, kafası parçalanıyordu. Geleneğe göre, kalbi olmayan bir kişi, cennete giremezdi.

“Bütün bunlar için neden beni seçtin, Tanrım?” diye bağırdı, yüksek sesle, çevresini saran insanların, onun Tanrı tarafından böyle bir sonu yaşamak için seçildiğini anlamayacaklarını bildiği halde. “Benden istediklerini yapacak yetenekte biri olmadığımı görmüyor musun?” Cevap gelmedi.

11

Akbar'ın kadınlarıyla erkekleri, İsrailliyi Beşinci Dağ'ın eteğine kadar götüren muhafızları tören alayı halinde izledi. Ona lanetler okuyor, taşlıyorlardı. Askerler, kalabalığın öfkesini büyük güçlükle yatıştırdı. Yarım saatlik bir yürüyüşten sonra, kutsal dağa ulaştılar.

Grup, halkın, üzerine geleneksel olarak adaklar koyduğu, kurbanlar kestiği, dileklerde bulunup dualar ettiği sunak taşlarının önüne gelince durdu. Herkes, o dağın üstünde yaşayan devler hakkındaki efsaneyi, yasaklara karşı gelenlerin de gökyüzünün ateşiyle çarpıldığını biliyordu. Geceleri vadi yolundan geçenler, tanrıların ve tanrıçaların kahkahalarını duyduklarına yemin ediyordu. Böyle olduğuna inandıracak bir kanıt gösteremeseler de, tanrılara kafa tutmaya kimse cesaret edemiyordu.

“Haydi bakalım, dedi askerlerden biri, İlyas'ı mızrağının ucuyla iterek. Bir çocuğu öldüren, cezaların en kötüsünü hak etmiştir.”

İlyas, yasaklanmış toprağa doğru ilerleyip dağa tırmanmaya başladı. Akbar sakinlerinin bağrışmalarını artık duymayacak kadar uzun süre yürüdükten sonra, bir kayanın üzerine oturup ağladı: Marangoz dükkânında, karanlığın içinde parlayan ışıkları gördüğü o öğleden sonradan beri, başkalarına felaket getirmekten başka bir şey yapmamıştı. Tanrı, İsrail'deki sözcülerini yitirmiş, Fenikelilerin tanrıları da güçlenmişlerdi. İlyas, Kerith Deresi'nin kıyısında geçirdiği ilk gece, Tanrı'nın daha önce başka bir sürü insana yaptığı gibi, onu Kendisine şehit olarak seçtiğini düşünmüştü.

Tam tersine, Tanrı bir karga göndermişti —bir uğursuzluk belirtisi—, bu karga onu, Kerith kuruyana kadar beslemişti. Neden bir güvercin ya da bir melek değil de bir karga? Bütün bunlar, başına uzun süre güneş geçmiş birinin, içindeki korkuyu saklamak isteyen bir insanın sanrısı değil de neydi? İlyas, artık hiçbir şeyden emin değildi: Belki de Kötülük kendine bir araç bulmuştu, ve o araç da kendisiydi. Geri dönüp kendi halkını bir sürü yanlışa sürükleyen o prensese teslim olmasını isteyecek yerde, Tanrı onun neden Akbar'a gelmesini buyurmuştu?

Kendini büyük bir ihanet yapıyormuş gibi hissetmiş, yine de itaat etmişti. Tanımadığı, nazik, buna karşın, kültürü kendi kültürüne bütünüyle yabancı bu halka uyum sağlamaya çalışmıştı. Kendisine verilen görevi yerine getirdiğini düşünmüştü ki, dul kadının oğlu ölmüştü.

“Neden ben?” diye soruyordu kendi kendine.

Ayağa kalktı, yeniden yürümeye koyuldu ve dağın doruğunu örten sisin içine girdi. Artık onu görmedikleri için, kendisini izleyenlerden kurtulmaya çalışabilirdi, ama bu neye yarardı ki? Kaçmaktan yorulmuştu, bu dünyanın hiçbir yöresinde kendi yerini bulmayı başaramayacağını biliyordu. Şimdi kurtulmayı başarsa bile, üzerindeki lanet onu başka bir kentte izleyecek, yeni felaketlerle karşılaşacaktı. Nereye giderse gitsin, o ölüleri de kendisiyle birlikte götürecekti. Kalbinin göğsünden çıkarılmasını, başının kesilmesini kabul etmek daha iyiydi.

Yeniden oturdu, bu kez sisin tam ortasında. Biraz oyalanıp aşağıda bekleyen insanların, onun dağın doruğuna kadar çıktığını düşünmelerini sağlamaya karar vermişti. Sonra Akbar'a dönecek ve teslim olacaktı.

“Göklerin ateşi.” İlyas, Tanrı tarafından gönderildiğinden kuşku duysa da birçok insan o ateşle ölmüştü. Ayın doğmadığı gecelerde, parıltısı gökyüzünü katediyor, bir belirip ardından kayboluyordu. Belki yakıyordu. Belki de bir anda, hiç acı duyurmadan öldürüyordu.

Gece oldu, sis dağıldı. Aşağıda vadiyi, Akbar'ın ışıklarını, Asurluların kamp ateşlerini fark etti. Köpeklerin havlamalarına, savaşçıların savaş şarkılarına kulak verdi.

“Hazırım, dedi kendi kendine. Peygamber olmayı kabul ettim, elimden geleni de yaptım. Ama başaramadım, şimdiyse Tanrı bir başkasına gerek duyuyor.”

Tam o anda gökten bir ışık, yanına kadar indi.

“Göklerin ateşi!”

Ne var ki, ışık ona dokunmadı, önünde durmayı sürdürdü. Bir ses şöyle dedi: “Ben bir Tanrı meleğiyim.”

İlyas, eğildi, yüzünü yere dayadı.

“Seni daha önce birçok kez gördüm ve geçtiğim her yere felaket tohumları saçmama neden olan Tanrı meleğine itaat ettim,” diye karşılık verdi İlyas, yere kapanmış olarak durmayı sürdürerek.

Ne var ki, melek sözlerini sürdürdü:

“Kente döndüğünde, çocuğun yeniden yaşama dönmesi için art arda üç kez dua et. Tanrı, üçüncü duada senin sesini duyacak.

— Bunu ne adına yapayım ki?

— Tanrı'nın yüceliği adına.

— Ne olursa olsun, kendimden kuşku duydum ben. Artık görevime layık değilim, diye karşılık verdi İlyas.

— Her insan yüklendiği görev konusunda, o görevi yerine getirip getiremeyeceği konusunda zaman zaman kuşkuya kapılabilir. Yapmaması gereken tek şey, kendisine verilen görevi unutmamaktır. Kendinden kuşku duymayan kişinin değeri yoktur — çünkü değerli olduğuna körü körüne inanmış, böylelikle de gururlu olma günahını işlemiştir. Kararsızlık anları yaşayan kişilere ne mutlu!

— Kısa bir süre önce senin, Tanrı'nın bir temsilcisi olduğundan bile kuşku duyduğumu görebilirdin.

— Git ve sana söylediğimi yap.”

Uzun bir süre geçti, sonra İlyas dağdan aşağıya indi. Muhafızlar onu sunak taşlarının yanında bekliyordu, ama kalabalık Akbar'a geri dönmüştü.

“Ölmeye hazırım, dedi onlara. Beşinci Dağ'ın tanrılarından özürler diledim ve tanrılar benden, beni yanında alıkoyan dul kadına uğramamı ve ondan ruhuma merhamet etmesini dilememi buyurdular.”

Askerler onu rahibin önüne çıkardılar. İsteğini ona ilettiler.

“Bunu yapmana izin veriyorum, dedi rahip, tutukluya. Mademki tanrılardan özür diledin, dul kadından da dilemelisin. Kaçmaman için, dört asker sana eşlik edecek. Ama onun seni bağışlayacağını sanma. Gün doğduğunda, meydanın ortasında cezanı yerine getireceğiz.”

Rahip, yukarıda gördükleri hakkında onu sorguya çekmek istedi. Ne var ki, askerlerin önünde alacağı cevaplar, onu zor durumda bırakabilirdi. Bir şey sormamayı yeğledi. Bununla birlikte, İlyas'a herkesin önünde tanrılardan özür diletmekle iyi yapmış olduğunu düşünüyordu; böylelikle bundan böyle hiç kimse Beşinci Dağ'daki tanrıların varlığından kuşkulanmayacaktı.

İlyas ile askerler, içinde birkaç ay kaldığı evin bulunduğu o yoksul sokağa doğru ilerledi. Dul kadının evinin kapısı ve pencereleri, oğlunun ruhunun —geleneklere göre— tanrıların katına yükselebilmesi için ardına kadar açıktı. Bedeni, küçük salonun ortasına yerleştirilmişti, çevresini de komşular almıştı.

İsraillinin geri geldiğini görünce, erkekler ve kadınlar dehşete düştü.

“Çıkarın onu buradan, diye bağırdılar muhafızlara. Başımıza getirdiği felaket yetmiyor mu? Bu adam o kadar kötü ki, Beşinci Dağ'ın tanrıları ellerini onun kanına bulaştırmak istemedi!

— Onu öldürme görevi bize verildi, diye bağırdı, bir başkası. O işi biz yapacağız, hem de hemen, dinsel töreni beklemeden!”

Yumruklarla ve tokatlarla karşı karşıya kalan İlyas, kendisini tutan ellerden kurtuldu ve bir köşede ağlayan dul kadının yanına koştu.

“Oğlunu, ölüler arasından dünyaya yeniden döndürebilirim. Ona dokunmama izin ver. Yalnızca bir saniye için.”

Dul kadın, başını bile kaldırmadı.

“Yalvarırım sana, diye üsteledi. Bu dünyada benim için yapacağın son şey olsa da, sana olan minnetimi göstermeme izin ver.”

Adamlar üzerine çullandı, onu uzaklaştırmak istiyorlardı. Ama İlyas var gücüyle direniyor, ölü çocuğa dokunmasına izin vermeleri için onlara yalvarıyordu.

Tüm çabalarına karşın, onu kapının eşiğine kadar sürüklemeyi başardılar. Göklere seslenerek, “Tanrı'nın meleği, neredesin?” diye bağırdı.

Herkes durdu. Dul kadın ayağa kalkmış ona doğru geliyordu. Onu elinden tuttu, oğlunun cesedinin yanına kadar götürdü ve üzerini örten bezi kaldırdı.

“İşte kanımın kanı, dedi. Söylediğini başaramazsan, o kan senin atalarının başına insin.”

İlyas, dokunmak için çocuğa yaklaştı.

“Bir dakika, dedi dul kadın. Sana savurduğum lanetin yerine gelmesi için, tanrına dua et.”

İlyas'ın yüreği göğsünden fırlayacakmışçasına atıyordu. Ama meleğin sözlerine de güveniyordu.

“Başaramazsam, bu çocuğun kanı annemin babamın, kardeşlerimin ve kardeşlerimin oğullarının ve kızlarının üzerine insin.”

Sonra, tüm kuşkularına, suçluluğuna ve korkularına karşın, onu kadının kollarından aldı, ve kaldığı yüksek tavanlı odaya götürdü. Sonra, göklere yakararak şöyle dedi:

“Bana konukseverlik gösteren bu dul kadının, Tanrım, oğlunu öldürecek kadar mı kötülüğünü istiyorsun?”

Çocuğun üzerine üç kez eğildi ve Tanrı'ya şu sözlerle yakardı: “Ulu Tanrım, bu çocuğun canını bedenine geri veri”

Birkaç saniye hiçbir şey olmadı. İlyas, kendini yeniden Galaad'da, o askerin önünde, okunu kalbine doğrultmuş olarak gördü, öte yandan, bir insanın yazgısının çoğu kez, düşündüğü ya da korktuğu şeyle hiç ilgisinin bulunmadığını biliyordu. 'O günün' öğleden sonrasında olduğu gibi, huzur ve güven duyguları içindeydi, çünkü alacağı sonuç ne olursa olsun, her şeyin bir nedeni olduğunu biliyordu. Beşinci Dağ'ın doruğunda melek, o nedeni 'Tanrı'nın yüceliği' olarak nitelemişti. Yaratıcının, bu görkemi sergilemek için neden kullarına gerek duyduğunu günün birinde anlamayı umut ediyordu.

İşte o anda çocuk gözlerini açtı.

“Annem nerede, diye sordu.

— Orada, aşağıda, seni bekliyor, diye cevap verdi İlyas, gülümseyerek.

— Tuhaf bir düş gördüm. Kapkara bir tünelin içinde, Akbar'daki en hızlı koşu atlarının hızından daha büyük bir hızla gidiyordum. Bir adam gördüm, daha önce hiç görmemiş olmakla birlikte, o adamın benim babam olduğunu biliyordum. Böylece, hayran olunacak bir yere vardım; orada hep kalmayı ne çok isterdim! Ne var ki bir başka adam —kim olduğunu bilmiyorum, ama bana çok iyi, çok mert bir adammış gibi geldi—, tatlı bir sesle benden geri dönmemi istedi. Daha uzaklara gitmek isterdim ama, sen beni uyandırdın.”

Çocuk, üzülmüş gibiydi. Neredeyse girmek üzere olduğu o yer çok güzel olmalıydı.

“Beni yalnız bırakma, çünkü sen beni, korunmakta olduğumu bildiğim bir yerden geri getirdin.

— İnelim, dedi İlyas. Annen seni görmek istiyor.”

Çocuk, davranıp kalkmak istedi, ne var ki çok güçsüzdü. İlyas, onu kollarına aldı ve birlikte aşağı indiler.

Aşağıda, salondakiler derin bir dehşete düşmüş gibiydiler.

“Burada neden bu kadar çok insan var?” diye sordu çocuk.

İlyas daha cevap vermeden, dul kadın çocuğunu kollarının arasına alıp ağlayarak öptü.

“Ne yaptılar sana anne? Neden bu kadar üzgünsün?

— Üzgün değilim oğlum, dedi, gözyaşlarını kurulayarak. Yaşamım boyunca hiç bu kadar mutlu olmamıştım.”

Dul kadın, İlyas'ın ayaklarına kapanarak haykırmaya başladı:

“Senin, Tanrı'nın seçtiği kişi olduğunu artık biliyorum! Tanrı'nın gerçeği, senin sözlerinden dökülüyor!”

İlyas, kadına sarıldı ve ayağa kalkmasını söyledi.

“Özgür bırakın bu adamı, dedi kadın, askerlere. Evimin üzerine çöken felaketi yok etmeyi başardı o!”

Orada toplanmış olanlar, gözlerine inanamıyorlardı. Ressam olan, yirmi yaşında bir kız, dul kadının yanında diz çöktü. Yavaş yavaş herkes onun yaptığını yaptı —İlyas'ı tutukevine götürmekle görevli askerler bile.

“Kalkın ayağa, dedi onlara. Ve Tanrı'ya dua edin, ben O'nun belki de en beceriksiz hizmetkârlarından biriyim.”

Ne var ki herkes dizleri üstünde, başı önüne eğik duruyordu.

İçlerinden birinin şöyle dediğini duydu: “Sen, Beşinci Dağ'ın tanrılarıyla konuştun. Artık mucizeler gösterebilirsin.

— Orada tanrılar yok, diye cevap verdi İlyas. Yalnızca Tanrı'nın bir meleğini gördüm, o da bana bunu yapmamı söyledi.

— Orada Ba'al'i ve kardeşlerini gördün,” diye sürdürdü bir başkası.

İlyas, diz çökmüş insanların arasından kendine yol açıp sokağa çıktı. Kalbi göğsünün içinde küt küt atmayı sürdürüyordu; meleğin verdiği görevi tam olarak yerine getirememişti sanki. “Kimse o müthiş gücün nereden kaynaklandığını bilmiyorsa, bir çocuğu diriltmek neye yarar?” Melek ona, Tanrı'nın adını üç kez bağırarak söylemesini buyurmuştu, ne var ki bu mucizeyi nasıl gerçekleştirdiğini, aşağıda toplanan kalabalığa nasıl açıklayacağını söylememişti. “Eski peygamberler gibi, yalnızca kendini beğenmişlik mi sergiledim?” diye soruyordu kendi kendine.

O anda, çocukluğundan beri konuştuğu koruyucu meleğinin sesini duydu.

“Bugün, Tanrı'nın bir meleğiyle karşılaştın.

— Evet, diye cevap verdi İlyas. Ama Tanrı'nın melekleri insanlarla konuşmuyor. Onlara yalnızca Tanrı'nın buyruklarını aktarıyor.

— Gücünden yararlan,” diye buyurdu koruyucu melek.

İlyas, onun ne demek istediğini anlamadı. “Benim, Tanrı'dan gelen güç dışında bir gücüm yok.

— Kimsenin yok. Herkesin sahip olduğu güç, yalnızca Tanrı'nın gücü, ama kimse o güçten yararlanmıyor.”

Ve melek ekledi:

“Bundan böyle, terk ettiğin ülkeye geri dönünceye kadar, başka hiçbir mucize gerçekleştiremeyeceksin.

— Peki, ne zaman gerçekleştireceğim?

— İsrail'i yeniden kurmak için, Tanrı sana gerek duyuyor. Yeniden kurmayı öğrendiğin zaman o toprakları çiğneyeceksin.”

Ve başka bir şey söylemedi.

***

1

Rahip, doğmakta olan güneşe dualar ettikten sonra, fırtına tanrısı ile hayvanlar tanrıçasından, delilere merhamet etmesini diledi. Bu sabah ona İlyas'ın, dul kadının oğlunu Ölüler Krallığı'ndan geri getirdiğini anlatmışlardı.

Bu, kent halkını hem korkutmuş, hem de heyecanlandırmıştı. Herkes, İsraillinin bu gücü Beşinci Dağ'ın tanrılarından aldığını düşünüyordu, öyle ki bundan böyle onun işini bitirmek çok daha güç olacaktı. “Onun da saati gelecek,” dedi rahip kendi kendine.

Tanrılar kendisine o adamı öldürme fırsatını vereceklerdi. Bununla birlikte, tanrıların öfkesinin, bu adamın ülkeye gelişinden başka bir nedeni vardı; Asurluların vadinin girişinde belirmesi buna işaretti. Yüzyıllarca sürmüş barış, neden böyle son buluyordu? Bu sorunun cevabını biliyordu: Biblos yazısının bulunmuş olması yüzünden. Ülkesi, herkesin —hatta böyle bir şeye hazırlıklı olmayanların bile— kullanabileceği bir yazı türü geliştirmişti. Kim olursa olsun, bu yazıyı kısa sürede öğrenebilirdi, böylelikle de uygarlığın sonu gelmiş olurdu.

Rahip, insanların icat ettiği imha silahları arasında on korkunç —ve en güçlü— olanının, 'söz' olduğunu biliyordu. Hançerler ile mızraklar kan izi bırakıyordu; oklar ıraktan fark ediliyordu; zehirlere gelince, sonunda onlar da ayırt ediliyor, etkileri ortadan kaldırılabiliyordu. Ne var ki söz, iz bırakmadan yok ediyordu. Kutsal din kurallarıyla ilgili bilgiler herkese yayılacak olursa, birçok kişi bu bilgilerden, dünyayı değiştirmek için yararlanacak, böylelikle de tanrılar bundan zarar görecekti. Atalara ilişkin bilgileri şimdiye kadar elinde tutan, yalnızca rahipler sınıfıydı — bu bilgiler, yeni rahiplere sözlü olarak ve gizli tutulacağına yemin ettirilerek aktarılıyordu. Bunun dışında, Mısırlıların dünyaya yaydıkları yazı karakterlerinin çözülmesi için, uzun yıllar boyunca çalışmak gerekirdi; böylelikle, yalnızca bu iş için yetiştirilmiş olan kişiler, yani rahiplerle yazıcılar, aralarında bilgi alışverişi yapabiliyorlardı.

Öteki kültürlerin de tarihi kaydetmek için daha ilkel yöntemleri vardı, ama bu yöntemler o kadar karmaşıktı ki, kullanıldıkları bölgelerin dışında, bunları öğrenmek için kafa patlatmaya kimse yanaşmamıştı. Biblos'un icadındaysa, yeryüzünde bomba gibi patlayabilecek bir yan vardı: Hangi ülke olursa olsun ve bu ülkenin dili ne olursa olsun, bu yöntemi kullanabilirdi. Kendi sitelerinde keşfedilmemiş olan her şeyi ellerinin tersiyle iten Yunanlılar bile Biblos yazısını benimsemiş ve ticari işlemlerinde kullanmaya başlamışlardı. Yenileştirici özellik taşıyan her şeyi kendilerine mal etmekte uzman olduklarından, bu yönteme Yunanca alfabeta adını vermişlerdi.

Yüzyıllarca süren uygarlıkların gizleri gün ışığına çıkma tehlikesiyle karşı karşıyaydı. Buna kıyasla, İlyas'ın gösterdiği mucizenin —bir varlığı, Ölüm Irmağı'nın öte yanından bu tarafa getirmişti, ki Mısırlılarda bu bir gelenekti— hiç önemi yoktu.

'Cezalandırıyoruz, çünkü kutsal olan şeyleri özenle korumaktan aciziz, diye düşündü. Asurlular kapımıza dayandı, vadiyi geçecek ve atalarımızın uygarlığını yok edecekler.'

Ve Biblos yazısına son vereceklerdi. Rahip, düşmanın varlığının nedensiz olmadığını biliyordu. Düşman, ödenmesi gereken bedeldi. Tanrılar olayları, hiç kimsenin kendini gerçek sorumlu olarak görmeyeceği biçimde düzenlemişti: Asurluların kışkırtması yüzünden, ordudan çok, ticaretle ilgilenen bir valiyi başa getirmişler, yağmuru giderek daha az yağdırmaya başlamışlar, halkı birbirine düşürmek için de inançsız birini kente göndermişlerdi. Yakında, yazgılarını belirleyecek son savaş başlayacaktı. Akbar, var olmayı sürdürecekti, ne var ki Biblos yazısının oluşturduğu tehdit, yeryüzünden hiçbir zaman yok olmayacaktı.

Rahip, yabancı bir gezginin kuşaklarca önce, göklerin işaret ettiği yeri bularak kenti kurduğu noktayı gösteren taşı özenle temizledi. 'Ne kadar da güzel,' diye düşündü. Taşlar, tanrıların birer suretiydi — sert, dayanıklı, her felaketten sonra ayakta kalan ve varlıklarının nedenini hiçbir biçimde açıklamaya gerek duymayan suretler. Sözlü gelenek, dünyanın merkezini bir taşın gösterdiğini söylüyordu. Çocukluğunda bu taşın nerede olduğunu aramayı düşünmüştü. Bu düşüncesini bu yıla kadar korumuştu. Ne var ki, vadinin dibinde Asurluların varlığını gözlediğinde, bu düşünü hiçbir zaman gerçekleştiremeyeceğini anlamıştı.

“Önemli değil. Yazgı, benim kuşağımın, tanrılara saygısızlık edildiği için kurban edilmesini istedi. Dünyanın gidişi içinde, önüne geçilemez şeyler vardır; bize düşen, bunları kabul etmektir.”

Tanrılara itaat edeceğine kendi kendine söz verdi: savaşın çıkmasına engel olmaya kalkışmayacaktı.

“Belki de zamanın sonu geldi. Giderek artan bunalımların üstesinden gelmenin bir yolunu bulamıyoruz.” Rahip, asasını alıp küçük tapınaktan dışarı çıktı; Akbar garnizonunun komutanıyla buluşacaktı.

Güney duvarına yaklaşmıştı ki, karşısına İlyas çıktı. “Tanrı, bir çocuğu ölüler dünyasından geri getirdi, dedi İsrailli. Kent, benim gücüme inanıyor.

— Çocuk kuşkusuz ölmemişti, diye karşılık verdi rahip. Böyle şeyler daha önce de oldu; kalp durur, kısa süre sonra yeniden çarpmaya başlar. Bugün, kentteki herkes bunu konuşuyor. Yarın, tanrıların yakında olduklarını, onların sözlerini işitebileceklerini anımsayacaklar. O zaman, çenelerini tutacaklar. Gitmeliyim, Asurlular savaşa hazırlanıyor.

— Sana söyleyeceklerime kulak ver: Dün geceki mucizeden sonra, kent duvarlarının dışında uyumaya gittim, çünkü biraz huzura gerekseme duyuyordum. O sırada, Beşinci Dağ'ın tepesinde gördüğüm melek, yeniden belirdi. Ve bana şunu söyledi: 'Akbar, çıkacak savaşta yok olacak.'

— Kentler yok edilemez. Yetmiş kez yeniden kurulacaklardır, çünkü tanrılar onları neden oraya koyduklarını bilir ve orada kalmalarını isterler.”

Vali, saray maiyetinden birkaç kişiyle yaklaştı:

“Ne diyorsun, diye sordu.

— Barış yapmaya bakın, diye yineledi İlyas.

— Korkuyorsan, geldiğin yere dön, diye karşılık verdi rahip, soğuk bir ses tonuyla.

— Yezavel ve onun kralı, öldürmek için kaçak peygamberleri bekliyor, dedi vali. Ama ben senin, göklerin ateşiyle kavrulmadan nasıl Beşinci Dağ'a tırmanabildiğini anlatmanı isterdim.”

Rahibin bu konuşmayı kesinlikle engellemesi gerekiyordu: Vali, Asurlularla barışa yanaşmak niyetindeydi; amacına ulaşmak için belki de İlyas'tan yararlanmak isteyecekti.

“Dinleme onu, dedi rahip valiye. Dün, yargılanmak üzere benim önümden alınıp götürüldüğünde, korkudan ağladığını gördüm onun.

— Yol açtığımı düşündüğüm kötülük yüzünden ağlıyordum. Yoksa ben, Tanrı'dan ve kendimden başka kimseden korkmam. Ayrıca, İsrail'den de kaçmadım, Tanrı izin verir vermez oraya dönmeye hazırım. Ülkemin güzel prensesini yok edeceğim ve İsrail'in inancı bu yeni tehdidin üstesinden gelecek.

— Yezavel'in çekiciliğine dayanabilmek için çok katı yürekli olmak gerek, diye alay etti vali. Öyle olsa bile, bir dahaki sefere çok daha güzel bir kadın göndeririz, Yezavel'den önce gönderdiğimiz gibi.”

Doğruydu bu. İki yüz yıl önce, bir Sayda prensesi, İsrail'in başına geçmiş kralların en bilge olanını, Kral Süleyman'ı baştan çıkarmıştı. Prenses, ondan Tanrıça Astarte adına bir tapınak yaptırmasını istemiş, Süleyman da onun isteğini yerine getirmişti. Bu saygısızlık yüzünden, Tanrı komşu ülkelerin ordularını ona karşı kışkırtmış ve Süleyman tahtından indirilmişti.

Aynı şey Ahab'ın, yani Yezavel'in kocasının başına da gelecek,' diye düşündü İlyas. Zamanı geldiğinde, bu görevi yerine getirmesini Tanrı sağlayacaktı. İyi de, bu iki adamı ikna etmeye çalışmak neye yarar? Onlar da dün akşam, dul kadının evinde gördüğü, yere diz çökmüş, Beşinci Dağ'ın tanrılarına dua eden insanlar gibiydi. Gelenek, onların başka türlü düşünmesine hiçbir zaman izin vermeyecekti,

“Konukseverlik yasasına uymak zorunda oluşumuz ne kötü, dedi, görünüşte İlyas'ın barış konusundaki yorumlarını unutmuş olan vali. Yoksa, Yezavel'e, peygamberleri yok etme görevinde yardımcı olurduk.

— Bana yaşamımı bağışlamanızın nedeni bu değil. Benim çok değerli bir mal olduğumu biliyorsunuz; ve Yezavel'e beni kendi elleriyle öldürme zevkini tattırmak istiyorsunuz. Ne var ki —dünden beri— halk, benim mucizevi güçlerle donatıldığıma inanıyor. İnsanlar, Beşinci Dağ'da benim tanrılarla karşılaştığımı düşünüyor; size gelince, tanrılara saygısızlık etmek umurunuzda bile değil, siz yalnızca kent halkını öfkelendirmek istemiyorsunuz.”

Vali ve rahip, İlyas'ı kendi başına bırakıp kentin surlarına yöneldiler. Rahip, o anda İsrail Peygamberi'ni ilk fırsatta öldürtmeye karar verdi; şimdiye kadar değerli bir mal olan bu kişi, artık bir tehdit haline gelmişti.

Onların uzaklaştığını gören İlyas, umutsuzluğa düştü. Tanrı'ya yardım edebilmek için ne yapabilirdi? Bunun üzerine, meydanın ortasında bağırmaya başladı:

“Akbar halkı! Dün akşam Beşinci Dağ'a tırmandım ve orada, yukarıda oturan tanrılarla konuştum. Dönüşümde, bir çocuğu Ölüler Krallığı'ndan geri getirmeyi başardım!”

İnsanlar, onun çevresine toplandı. Olanları bütün kent halkı zaten biliyordu. Vali ile rahip, yarı yolda durup ne olup bittiğini görmek için geri döndü: İsrail Peygamberi, Beşinci Dağ'ın tanrılarının, kendilerinden daha üstün bir tanrıya yakardıklarını gördüğünü anlatıyordu.

“Onu öldürteceğim, dedi rahip.

— O durumda, halk bize karşı ayaklanır,” diye karşılık verdi, yabancının söyledikleriyle ilgilenen vali. “En iyisi, bir hata yapmasını beklemek.

— Dağdan aşağı inmeden önce, tanrılar beni Asurlulara karşı valiye yardım etmekle görevlendirdi, diye sözüne devam ediyordu İlyas. Onun saygıdeğer bir insan olduğunu, sözlerime de kulak vermek istediğini biliyorum. Ne var ki, savaştan yarar sağlayacak kişiler var, bu kişiler ona yaklaşmamı engelliyor.

— İsrailli, bir ermiş kişi, dedi bir yaşlı adam, valiye. Göklerin ateşiyle çarpılmadan, hiç kimse Beşinci Dağ'a çıkamaz, ama bu adam bunu başardı, şimdi de ölüleri diriltiyor.

— Tir, Sayda ve tüm öteki Fenike kentlerinde barış geleneği vardır, dedi bir başka yaşlı. Bundan çok daha kötü tehditlerle karşı karşıya kaldık biz, hepsini de atlattık.”

Hastalar ve sakatlar, kalabalığın içinden kendilerine yol açarak yaklaştılar, İlyas'ın giysilerine ellerini sürerek, kendilerini hastalıklarından kurtarmasını istediler.

“Valiye akıl vermeden önce, hastaları iyileştir, diye buyruk verdi rahip. Beşinci Dağ'ın tanrılarının senin arkanda olduklarına ancak böylelikle inanırız.”

İlyas, meleğin bir gece önce kendisine söylediklerini anımsadı: Ancak sıradan kişiler kadar gücü olacaktı.

“Hastalar, kendilerine yardım etmeni istiyor, diye üsteledi rahip. Bekliyoruz.

— Önce savaşı önlemeye çalışmalıyız. Bunu başaramazsak, çok daha fazla sayıda hasta ve sakat olacak.”

Vali, tartışmayı kesti:

“İlyas bizimle birlikte gelecek. Tanrısal esinle donatılmış biri o.”

Beşinci Dağ'da tanrıların bulunduğuna inanmasa da, Asurlularla barış içinde yaşamayı sürdürmenin tek çıkış yolu olduğuna halkı inandırmak için, bir yandaşa gerek duyuyordu.

Komutanın yanına doğru giderlerken, rahip, İlyas'a düşüncelerini aktardı.

“Söylediklerinin hiçbirine inanmıyorsun.

— Barışın tek çıkış yolu olduğuna inanıyorum. Ne var ki, o dağın doruklarında tanrıların oturduğuna inanmıyorum. Oraya çıktım.

— Ne gördün, peki?

— Tanrı'nın bir meleğini. Onu daha önce de geçtiğim birçok yerde görmüştüm. Yalnızca tek bir Tanrı var.”

Rahip güldü.

“Yani demek istediğin şu ki, fırtınayı yaratan tanrı, buğdayı da yarattı; bunlar birbirinden bütünüyle farklı şeyler olsa da, öyle mi?

— Beşinci Dağ'ı görüyor musun, diye sordu İlyas. Ona farklı yönlerden baktığında, farklı bir dağ görmüş gibi oluyorsun, oysa dağ hep aynı dağ. Bu, yaratılmış olan her şey için geçerli: Hepsi aynı Tanrı'nın farklı yüzleri.”

2

Surların tepesine vardılar; uzakta düşmanın ordugâhı görülüyordu. Çölden oluşan vadide çadırların beyazlığı göz kamaştırıyordu.

Bir süre önce, nöbetçiler vadinin dibinde Asurluların varlığını fark ettiklerinde, casuslar bunların keşif görevi yaptıklarını bildirmişti; komutan, onların tutsak alınıp köle olarak satılmaları gerektiğini söylemişti. Vali ise bir başka strateji benimsemişti: hiçbir şey yapmamak. Asurlularla iyi ilişkiler içinde olursa, Akbar'da üretilen camı satmak için yeni bir pazar bulacağı umuduna bel bağlıyordu. Ayrıca, orada savaşa hazırlanmak için bulunsalar da, Asurlular, küçük kentlerin her zaman yenenin yanında yer aldığını çok iyi biliyorlardı. Asurlu komutanların istediği, bir direnişle karşılaşmaksızın bu kentleri geçerek, devlet hâzinesinin ve halkın bilgi birikiminin korunduğu Tir ve Sayda kentlerine ulaşmaktı.

Birlikler, vadinin girişinde ordugâh kurmuş, ardından da yavaş yavaş takviye birlikleri gelmişti. Rahip, bu davranışın nedenini bildiğini ileri sürüyordu: Kentte bir kuyu vardı ve bu kuyu, çölde üç dört günlük yürüyüş mesafesinde bulunan tek kuyuydu. Asurlular Tir'i ve Sayda'yı ele geçirmek istiyorlarsa, ordularını susuz bırakmamak için bu kuyuyu elde tutmak zorundaydılar.

Gelişlerinin üzerinden bir ay geçtiğinde, Akbarlılar onları kovacak güçteydiler. İki ay geçtiğinde, onları hâlâ yenecek ve Asurlu askerlerin onurlu bir biçimde geri çekilmeleri konusunda pazarlık yapacak güçteydiler.

Savaşmaya hazırdılar, ama saldırmıyorlardı. Beş ay sonra, savaşı hâlâ kazanabilecek durumdaydılar. “Yakında saldırıya geçerler, artık susuzluk çekmeye başlamışlardır,” diyordu vali. Komutandan, savunma stratejileri hazırlamasını ve ani bir saldırıya karşı hazır olmaları için, adamlarına sürekli talim yaptırmasını istedi.

Ne var ki o, kendisini yalnızca barışın hazırlanmasına yoğunlaştırmıştı.

Aradan altı ay geçmişti ve Asur ordusu hâlâ yerinde çakılı kalmayı sürdürüyordu. Akbar'da, kuşatmanın ilk haftalarında yükselen gerilim, bütünüyle düşmüştü; insanlar yeniden günlük yaşamlarına dönmüştü, çiftçiler tarlalarını sürüyor, zanaatçılar şarap, cam ve sabun üretiyor, tüccarlar mal alıp satmayı sürdürüyordu. Herkes, düşman şimdiye kadar Akbar'a saldırmadığına göre, bunalımın görüşmeler yoluyla kısa sürede atlatılacağını düşünüyordu. Valiye tanrıların akıl verdiğini, bu yüzden de onun her zaman en doğru kararı aldığını herkes biliyordu. İlyas geldiğinde, vali bu yabancının kente uğursuzluk getirdiği söylentisini yaymıştı; böylelikle, savaş tehdidi katlanılamayacak bir sınıra varırsa, onu felaketin tek sorumlusu olarak suçlayabilecekti. Akbarlıları, İsraillinin öldürülmesiyle her şeyin yoluna gireceği konusunda ikna etmek kolay olacaktı. Vali o durumda, Asurluları geri döndürmek için artık çok geç olduğunu söyleyecek; İlyas'ı öldürtecek ve halkına, en iyi çözümün barış olduğunu açıklayacaktı. Ona göre, tüccarlar da —onlar da barış istiyordu— halkın geriye kalan bölümünü bu düşünceyi kabul etmeye zorlayacaktı.

Bütün bu aylar boyunca, hemen saldırıya geçme düşüncesinde olan rahibin ve komutanın bu yöndeki baskısına direnmişti. Beşinci Dağ'ın tanrıları ona hiç sırt çevirmemişlerdi. Şimdi, bir gün önceki diriltme olayından sonra, İlyas'ın dirisi, ölüsünden daha değerliydi.

“Bu yabancının sizin yanınızda ne işi var, diye sordu komutan.

— Onda Tanrı esini var, dedi vali. Bize, en iyi çıkış yolunu bulmamız için yardım edecek.

Konuyu hemen değiştirdi.

“Çadırların sayısında bugün biraz artma olmuş gibi.

— Yarın daha da artacak, diye karşılık verdi komutan. Henüz küçük bir birlik halindeyken saldırsaydık, olasılıkla geri dönmeyeceklerdi.

— Yanılıyorsun. İçlerinden biri canını kurtaracak ve öç almak için geri döneceklerdi.

— Toplamakta gecikirsen, meyveler dalında çürür, diye üsteledi komutan. Çözümünü geciktirirsen, sorunlar sürekli artar.”

Vali, Fenike'de barışın üç yüz yıldan bu yana sürdüğünü ve bunun halkı için büyük bir gurur kaynağı olduğunu anlattı. Bu bolluk dönemini sona erdirirsem, gelecek kuşaklar benim hakkımda ne düşünür, diye sordu.

“Onlarla barış pazarlığı yapacak bir aracı gönder, diye önerdi İlyas. En iyi savaşçı, düşmanı dosta dönüştüren savaşçıdır.

— Ne istediklerini tam olarak bilemiyoruz. Kentimizi ele geçirmek isteyip istemediklerini bile bilmiyoruz. Onlarla neyin pazarlığını yapalım?

— Tehdit belirtileri var. Bir ordu, kendi ülkesinden uzaklarda talim yaparak zaman yitirmez.”

Her gün yeni askerler geliyordu — ve vali, o kadar adama yetecek suyun miktarını hesaplıyordu. Kent, kısa süre içinde, düşman ordusunun karşısında savunmasız kalacaktı.

“Şu anda saldırabilir miyiz, diye sordu rahip, komutana.

— Evet, saldırabiliriz. Çok kayıp veririz ama kent kurtulur. Bu arada, zaman yitirmeden bir karar almamız gerekiyor.

— Bunu yapmamalıyız. Beşinci Dağ'ın tanrıları bana, barışçı bir çözüm bulabilmek için hâlâ zamanımızın olduğunu söyledi,” diye önerdi İlyas.

Vali, rahip ile İsrailli arasında geçen konuşmayı dinlemiş olduğu halde, ona inanırmış gibi göründü. Ona göre, Sayda'nın ve Tir'in Fenikeliler, Kenanlılar ya da Asurlular tarafından yönetilmesi o kadar önemli değildi. Önemli olan, kentin, ürettiği şeylerin ticaretini sürdürebilmesiydi.

“Saldıralım, diye üsteledi rahip.

— Bir gün daha bekleyelim, dedi vali. Belki durum kendiliğinden düzelir.”

Asurluların tehdidine karşı koyacak en iyi kararı bir an önce alması gerekiyordu. Surdan aşağı inip saraya yöneldi, İsraillinin de kendisini izlemesini söyledi.

Yolda, çevresini saran halkı gözledi: Çobanlar koyunlarını otlağa götürüyor, çiftçiler, kurumuş topraktan kendileri ve aileleri için yiyecek bir şeyler çıkarabilmek umuduyla tarlalarına gidiyordu. Askerler, mızraklarıyla talim yapıyor, kente yeni gelmiş tüccarlar, getirdikleri malları meydanda sergiliyordu. İnanılır gibi değildi ama Asurlular vadiyi baştan başa geçen yolu kapatmamışlardı; tüccarlar, yol vergilerini kent yönetimine ödeyip, mallarıyla birlikte gidip gelebiliyorlardı.

“Mademki artık yeterince kuvvet topladılar, yolu neden kapatmıyorlar, diye sordu İlyas.

— Asur İmparatorluğu, Sayda ve Tir limanlarına gelen mallara gerek duyuyor, diye cevapladı vali. Tüccarlar tehdit altında olsaydı, erzak ve mal akışı engellenmiş olurdu. Bunun sonuçları da, askeri bir bozgundan daha kötü olurdu. Savaşı önlemenin bir yolu olmalı.

— Evet, diye bastırdı İlyas. Bizden su istiyorlarsa, onlara satabiliriz.”

Vali sesini çıkarmadı. Ne var ki, İsrailliyi savaş isteyenlere karşı silah olarak kullanabileceğini anladı. Beşinci Dağ'a tırmanmıştı, oradaki tanrılara meydan okumuştu ve rahip Asurlulara karşı savaşma düşüncesinde direnecek olursa, ona kafa tutabilecek tek kişi İlyas idi. Biraz tartışmak için, ona şöyle bir dolaşma önerisinde bulundu.

3

Rahip, surların tepesinde dikilip, düşmanı gözledi.

“Tanrılar, kuşatmacıları engellemek için ne yapabilir, diye sordu komutan.

— Beşinci Dağ'ın eteğinde kurbanlar kestim. Bize daha cesaretli bir vali göndermeleri için tanrılara dua ettim.

— Yezavel'in yaptığını yapıp peygamberleri öldürmemiz gerekirdi. Vali, daha dün ölüme mahkûm olan şu İsrailliden, halkı barışa razı etmek için yararlanıyor.”

Komutan, dağın bulunduğu yöne baktı.

“İlyas'ı öldürtebiliriz. Valiye işten el çektirtmek için de askerlerimden yararlanabiliriz.

— İlyas'ı öldürmeleri için buyruk vereceğim, diye karşılık verdi rahip. Valiye gelince, ona hiçbir şey yapamayız: Ataları kuşaklardır iktidarda. Dedesi bizim başımızdı, iktidarı oğluna devretti, o da bu gücü tanrılardan almıştı.

— Gelenek, iktidara neden daha yetenekli birini getirmemize engel oluyor?

— Gelenek, dünyayı düzen içinde tutmak için var. Ona burnumuzu sokacak olursak, dünyanın sonu gelir.”

Rahip, çevresine baktı; gökyüzüne ve yeryüzüne, dağlara ve vadiye; dünyayı oluşturan her öğe, kendisi için yazılmış olanı yerine getiriyordu. Kimi zaman yer sarsılıyordu, kimi zaman da —şimdi olduğu gibi— çok uzun bir süre yağmur yağmıyordu. Ama yıldızlar hep aynı yerdeydi; güneş de şimdiye kadar insanların tepesine düşmemişti. Bütün bunlar böyle oluyordu, çünkü insanlar Tufan'dan bu yana, Yaratılış'ın düzeninin değiştirilmesinin olanaksız olduğunu öğrenmişlerdi.

Eskiden, yeryüzünde yalnızca Beşinci Dağ vardı. İnsanlar ve tanrılar birlikte yaşıyor, Cennet bahçelerinde dolaşıyor, söyleşip gülüşüyorlardı. Ne var ki, insanlar günah işledi, tanrılar da onları Cennet'ten kovdu; ama gönderecek hiçbir yer olmadığından, sonunda, dağın çevresinde Dünya'yı yarattılar, öyle ki, onları oraya tıkıştırıp gözetim altında tutabilecek, Beşinci Dağ'da oturanların düzeyinden her zaman çok alt düzeyde kalmalarını sağlayabileceklerdi.

Öte yandan, geri dönüş için de aralık bir kapı bırakmayı ihmal etmemişlerdi. İnsanlık, doğru yolda ilerlerse, sonunda dağın tepesine yeniden dönebilecekti. Bu düşüncenin unutulmaması için de tanrılar, rahiplerle yöneticileri, bunu insanların akıllarına yazarak canlı kalmasını sağlamakla görevlendirmişlerdi.

Tüm halklar aynı inancı paylaşıyordu: Tanrıların lütuf gösterdiği aileler iktidardan düşürülürse, bunun sonucu felaket olurdu. Neden bu ailelerin seçildiğini kimse anımsamıyordu, ama herkes onların tanrılarla aile bağı içinde olduğunu biliyordu. Akbar, yüzlerce yıldan bu yana varlığını koruyordu ve şimdiye kadar her zaman, bugün yönetimi elinde tutan kişinin ataları tarafından yönetilegelmişti. Birçok kez kuşatılmış, zorbaların ve Barbarların eline geçmişti, ne var ki istilacılar zamanla çekip gidiyor ya da kovuluyordu. Böylelikle, eski düzen yeniden kuruluyor, insanlar çok eskiden beri sürdürdükleri yaşama yeniden geri dönüyordu.

Bu düzeni korumak, rahiplere düşüyordu: Dünyanın bir yazgısı vardı ve yasalara göre yönetiliyordu. Tanrıları anlamaya kalkışmanın zamanı geçmişti artık. Bundan böyle onlara itaat etmek, istedikleri her şeyi yapmak gerekiyordu. Alıngandılar, hemen öfkeleniyorlardı.

Hasatla ilgili dinsel törenler yerine getirilmeyecek olsa, toprak nimetlerini sunmaz olurdu. Belirli kurbanların verilmesi unutulacak olsa, kentte salgın hastalıklar yayılırdı. Zaman tanrısına karşı gelinecek olursa, buğdayın ve insanların gelişmesi durabilirdi.

“Beşinci Dağ'a bak, dedi komutana. Tanrılar bizi o dağın doruğundan yönetip koruyor. Akbar'ı sonsuza kadar yaşatmayı düşünüyorlar. Bu yabancı ya öldürülecek ya da ülkesine geri dönecek. Oysa vali günün birinde ölecek, yerine geçecek oğlu ondan daha bilge olacak. Şu sırada yaşadıklarımız geçici.

— Bize yeni bir baş gerekiyor, dedi komutan. Bu valinin eline kalırsak, yok olacağız.”

Rahip, Biblos yazısının tehdidine son vermek için, tanrıların da bunu istediklerini biliyordu. Ne var ki hiçbir şey söylemedi. Valilerin —isteseler de, istemeseler de—, evrenin yazgısı neyse onu yerine getirdiklerini bir kez daha saptamakla yetindi.

4

İlyas, kentin içinde dolaştı, valiye kafasındaki barış planını anlattı ve vali onu kendine yardımcı atadı. Meydanın ortasına geldiklerinde, hastalar yeniden yaklaştı —ama onlara, Beşinci Dağ'ın tanrılarının kendisine hastaları iyileştirmeyi yasakladıklarını açıkladı. Akşama doğru, dul kadının evine döndü. Çocuk sokakta oynuyordu ve kadın ona, Tanrı'nın mucizelerinden birine aracı olduğu için teşekkür etti.

Kadın, onu akşam yemeğine bekliyordu. Masanın üzerinde bir sürahi şarap da vardı; bu onu şaşırttı.

“İnsanlar, sana olan minnetlerini belirtmek için armağanlar getirdiler, dedi kadın. Yaptığım haksızlık için, ben de senden özür dilemek istiyorum.

— Hangi haksızlık, diye şaşırdı İlyas. Her şey Tanrı'nın kararlaştığı biçimde olup bitiyor, görmüyor musun?”

Dul kadın gülümsedi, gözlerinin içi parladı ve İlyas, onun ne kadar güzel olduğunu fark etti. Ondan en az on yaş büyüktü, ama İlyas kadına karşı derin bir sevgi besliyordu. Böyle duygulara alışık değildi, bu onu korkuttu; Yezavel'in gözlerini, Ahab'ın sarayından çıkarken içinden geçirdiği dileği anımsadı — Lübnanlı bir kadınla evlenmeyi ne kadar isterdi!

“Şimdiye kadarki yaşamım bir işe yaramasa da bir oğula sahip oldum. Ölüler krallığından geri döndüğü için, onun öyküsü akıllardan çıkmayacak, dedi dul kadın.

— Yaşamın yararsız değil. Ben Akbar'a Tanrı'nın buyruğuyla geldim ve sen beni kabul ettin. Bir gün oğlunun başına gelenler anımsanırsa, senin yaşamın da onunla birlikte anımsanacak, bundan emin olabilirsin.”

Kadın, kupaları şarapla doldurdu. Batan güneşin, gökyüzündeki yıldızların altında içtiler.

“Sen, tanımadığım bir Tanrı'nın buyruğuna uyarak uzak bir ülkeden buraya geldin, ne var ki, bundan böyle O benim de Rabbim. Oğlum da uzak bir ülkeden geri döndü ve kendi torunlarına anlatacak güzel bir öyküsü olacak. Rahipler onun anlattıklarını dinleyecek ve gelecek kuşaklara aktaracak.”

Kentler, kendi geçmişlerini, yaptıkları fetihleri, eski tanrılarını, topraklarını kanlarıyla korumuş savaşçılarını rahiplerin belleği sayesinde biliyordu. Bundan böyle, geçmişi kayda geçirmek için yeni yöntemler bulunmuş olsa da, Akbar sakinleri bu konuda yalnızca rahiplerinin belleğine güvenirdi. Herkes her istediğini kaleme alabilirdi; ne var ki hiç kimse, hiç var olmamış şeyleri anımsayamazdı.

“Peki ya ben, benim anlatacak neyim olacak ki?” diye sürdürdü kadın, İlyas'ın çabucak boşalttığı kupayı yeniden doldururken. “Bende Yezavel'in ne gücü, ne de güzelliği var. Yaşamım, tüm ötekilerin yaşamına benziyor: Daha çocukken, annemle babamın karar verdikleri bir evlilik, erişkin olduğumda evin içinde üstlendiğim görevler, tapınma, kutsal günler, her zaman başka şeylerle meşgul bir koca. Yaşarken, önemli bir konu üzerinde hiç oturup konuşmadık. O her zaman kendi işinde gücündeydi, ben de evle ilgileniyordum, en güzel yıllarımızı işte böyle geçirdik.

Onun ölümünden sonra bana yalnızca yoksulluk ve oğlumu yetiştirme görevi kaldı. Büyüdüğünde o da denizleri aşmak için çekip gidecek ve benim güveneceğim kimsem olmayacak. Kinlenmiyorum, hınç da duymuyorum, içimde yalnızca kendi gereksizliğimin bilinci var.”

İlyas, kupaya yeniden şarap doldurdu. Kalbi, alarm işaretleri vermeye başlıyordu. Bu kadının eşliğinden hoşlanıyordu. Aşk, Ahab'ın, okunu kalbine doğrultmuş askerinin karşısında bulunmaktan daha korkulur bir deneyim olabilirdi; ok hedefini bulmuş olsa ölüp kurtulurdu — gerisi de Tanrı'ya kalırdı. Ama hedefini bulan aşk olursa, bunun sonuçlarına katlanacak olan kendisiydi.

'Yaşamım boyunca, âşık olmayı ne kadar istedim!' diye düşündü. Oysa, aşkın karşısında durduğu şu anda —aşk oradaydı kuşkusuz, onu yaşamak için, ondan kaçmamak yeterliydi— aklında tek bir düşünce vardı, onu olabildiğince çabuk unutmak.

Kerith'in kıyısında geçirdiği sürgün günlerinden sonra, Akbar'a geldiği ilk günü anımsadı. Öylesine yorgun ve susuzdu ki, baygınlığı geçtiği andan ve kadının dudaklarından içeri biraz su döküşünden başka hiçbir şey anımsamıyordu. Yüzü, kendi yüzüne yakındı, o zamana kadar başka hiçbir kadının yüzünün olmadığı kadar yakındı. Onun gözlerinin, Yezavel'in gözlerinin yeşili gibi olduğunu fark etmişti, ne var ki bir başka parlaklıktaydı, sedir ağaçlarının, hiç görmediği halde düşlerini süsleyen okyanusun rengini yansıtıyordu sanki, hatta —bu nasıl olabilirdi— ruhunu yansıtıyordu.

'Bunu ona söylemek ne kadar hoşuma giderdi, diye düşündü. Ama nasıl yapacağımı bilemiyorum. Tanrı sevgisinden söz etmek daha kolay.'

İlyas, biraz daha içti. Kadın, onun hoşuna gitmeyen bir şeyler söylemiş olduğunu sezerek, konuyu değiştirmeye karar verdi.

“Beşinci Dağ'ın doruğuna tırmandın mı?” diye sordu.

Tırmandığını doğruladı.

Kadın, ona yukarıda neler gördüğünü, göklerin ateşinden nasıl kurtulduğunu sormak isterdi. Ne var ki, İlyas keyifsiz görünüyordu.

'Karşımda bir peygamber var. Kalbimin içini okuyor,' diye düşündü.

İsrailli yaşamına girdiği günden beri her şey değişmişti. Yoksulluk bile daha kolay katlanılır hale gelmişti —çünkü bu yabancı onda, o zamana kadar hiç tanımadığı bir duyguyu uyandırmıştı: Aşktı bu duygu. Oğlu hasta düştüğünde, İlyas'ın kendi yanında kalması için, komşularının hepsine karşı mücadele etmişti.

Onun için, Rabbin, gökler altında olup biten her şeyden daha önemli olduğunu biliyordu. Aklından geçenin, gerçekleşmesi olanaksız bir düş olduğunu biliyordu, çünkü bu adam her an gitmek zorunda kalabilir, Yezavel'in kanını akıtabilir, olup biteni anlatmak için de bir daha hiç geri dönmeyebilirdi.

Öyle de olsa, onu sevmeyi sürdürecekti, çünkü yaşamında ilk kez, özgürlüğün ne olduğunun bilicine varmıştı. Onu sevebilirdi — o bunu hiçbir zaman bilmeyecek olsa da. Onu ne kadar özlediğini, gün boyu aklından çıkmadığını, akşam yemeğine beklediğini, yabancı olduğu için, insanların ona karşı komplo kurmalarından kaygılandığını düşünmek, bu duyguları yaşamak için ondan izin alacak değildi. Özgürlük işte buydu: kalbinin istediği şeyi hissetmek ve bunu başkalarının düşüncelerine bağlı olmadan yapmak. Evinde bir yabancıyı barındırdığı için sitem eden dostlarına, komşularına karşı çıkmıştı. Ama kendi varlığına karşı çıkmasına gerek yoktu.

İlyas, biraz daha şarap içti, izin istedi ve odasına gitti. Kadın da kapının önüne çıktı, oğlunu evin önünde görmek içini sevinçle doldurdu ve dışarıda kısa bir gezinti yapmaya karar verdi.

Özgürdü, çünkü aşk insanı özgür kılıyordu.

İlyas, çok uzun bir süre odasının duvarlarına bakıp durdu. Sonunda, meleğini çağırmaya karar verdi.

“Ruhum tehlikede,” dedi.

Melek, ses vermedi. İlyas, sözünü sürdürmekte duraksadı, ne var ki artık çok geçti: meleği nedensiz yere çağırmış olamazdı.

“O kadının karşısında olduğum zaman, kendimi iyi hissetmiyorum.

— Tersine, diye karşılık verdi melek. Ve bu seni tedirgin ediyor. Onu sevmek üzeresin, belki de bu yüzdendir.”

İlyas utandı, çünkü melek ruhunu okuyordu.

“Aşk, tehlikeli, dedi.

— Çok, dedi melek. Peki, sonra?”

Sonra kayboldu.

Meleği, onun kaygılarını paylaşmıyordu. Evet, o aşkı biliyordu; İsrail Kralı'nın, Saydalı Prenses Yezavel kalbini fethettiği için Rabbine sırtını döndüğünü görmüştü. Gelenek, Kral Süleyman'ın da yabancı bir kadın yüzünden tahtını yitirdiğini aktarıyordu. Kral Davud, karısına âşık olduğu için, en iyi dostlarından birini ölüme göndermişti. Samson, Dalila yüzünden yakalanmış ve Filistinliler gözlerini oymuştu onun.

Nasıl olur da aşkı tanımazdı? Tarihte, hüzünlü âşk öykülerine bol bol rastlanıyordu. Kutsal yazıları tanımamış bile olsa, uzun gecelerini aşk yüzünden bekleyiş ve acı içinde geçirmiş dostları —ve dostlarının dostları— vardı. İsrail'de bir karısı olsaydı, Rabbi buyurduğunda, yaşadığı kentten ayrılmakta zorlanır, şimdi de ölmüş olurdu.

Yararsız bir savaşım içindeyim, diye düşündü. Bu savaşı aşk kazanacak, ben de onu yaşamımın sonuna kadar seveceğim. Rabbim, bu kadına onun hakkındaki duygularımı açmaya hiçbir zaman fırsat bulamamam için, beni İsrail'e geri gönder. O beni sevmiyor ve kalbini kocasıyla, o kahramanla birlikte mezara gömdüğü karşılığını verecek bana.'

5

Ertesi gün, İlyas komutanı görmeye gitti. Yeni çadırlar kurulduğu haberini aldı.

“Şu anda, asker sayılarının birbirine oranı ne, diye sordu.

— Yezavel'in düşmanına bilgi vermem.

— Ben valinin danışmanıyım. Dün akşam beni kendine yardımcı seçti, bundan senin de bilgin var, dolayısıyla bana cevap vermek durumundasın.”

Komutanın aklından, yabancıyı öldürmek geçti.

“Asurluların iki askerine karşılık bizim bir askerimiz var,” diye cevap verdi sonunda.

İlyas, düşmanın çok üstün bir güce sahip olması gerektiğini biliyordu.

“Barış görüşmelerine girişmek için ideal âna yaklaşıyoruz, dedi. Bizim cömert olduğumuzu ve en iyi koşulları elde edeceğimizi görecekler. Bir kenti fethetmek için, savunma yapan her askere karşılık saldıran beş askere sahip olmak gerektiğini her komutan bilir.

— Şimdi saldırmazsak, o sayıya ulaşacaklar.

— Erzak ve gereç bakımından aldıkları tüm önlemlere karşın, bu kadar insana yetecek suyu sağlayamazlar. İşte o zaman sıra, barış elçilerimizi göndermeye gelecek.

— Peki, elçileri ne zaman göndereceğiz?

— Bırakalım, Asur askerlerinin sayısı biraz daha artsın. Su durumu onlar açısından katlanılmaz olunca, saldırmak zorunda kalacaklar, ne var ki —asker oranı üçe bir ya da dörde bir olduğunda— saldırının başarılı olamayacağını bilecekler. İşte o anda, elçilerimiz onlara barış, geçiş özgürlüğü ve su önerecek. Valinin düşüncesi bu.”

Komutan, karşılık vermedi, yabancı giderken de sesini çıkarmadı. İlyas öldürülse bile, vali bu düşüncesinden vazgeçmezdi. Durum bu noktaya gelecek olursa, valiyi öldürmeye kendi kendine söz verdi; sonra, tanrıların gazabına tanık olmamak için, kendi canına kıyacaktı. Bu arada, para yüzünden halkına ihanet edilmesine kesinlikle izin vermeyecekti.

“Beni İsrail toprağına geri gönder! Rabbim, diye yüksek sesle yalvarıyordu İlyas, her akşam vadiye doğru yürürken. Kalbimin Akbar'da tutsak kalmasına izin verme!”

Çocukken tanıdığı peygamberlerin uyguladıkları bir geleneğe göre, dul kadını her düşünüşünde kendini kırbaçlıyordu. Sırtı dağlanmıştı, iki gün boyunca ateşler içinde sayıkladı. Kendine geldiğinde ilk gördüğü, kadının yüzü oldu; yaralarını merhemle ve zeytinyağı ile tedavi ediyordu. İlyas, aşağı inemeyecek kadar halsiz olduğundan, yiyeceğini odasına çıkarıyordu.

Kendini iyi hisseder hissetmez, vadide yaptığı gezintilere yeniden başladı.

“Beni İsrail toprağına geri gönder, Rabbim, diyordu. Kalbim Akbar'da tutsak düştü, ama bedenim yolculuğunu sürdürebilir.”

Melek belirdi. Dağın tepesinde beliren Tanrı meleği değildi bu, sesine aşina olduğu kendi kurtarıcı meleğiydi.

“Rab, nefretini unutmak için yakaran kişilerin dualarını dinler. Oysa sevgiden kaçmak isteyenlerin dualarına kulakları tıkalıdır.”

Üçü, her akşam masaya birlikte oturdu. Rabbin vaat ettiği gibi, küpte un, tulumda yağ hiç eksik olmadı. Yemek sırasında ender olarak konuşuyorlardı. Ama bir akşam, çocuk sordu:

“Peygamber kimdir?

— Çocukluğunda duyduğu sesleri hâlâ duyan ve o seslere inanan kişidir. Böylelikle, meleklerin ne düşündüğünü bilir.

— Evet, neden söz ettiğini biliyorum, dedi çocuk. Benim de başka hiç kimsenin görmediği dostlarım var.

— O dostları hiç unutma; büyükler sana, bunun bir saçmalık olduğunu söyleseler de. Böylelikle, Tanrı'nın ne istediğini her zaman bilebilirsin.

— Gelecekten haber vereceğim ben, Babil kâhinleri gibi, dedi çocuk.

— Peygamberler geleceği bilmez. Rabbin kendilerine o anda bildirdiği sözleri insanlara aktarmaktan başka bir şey yapmazlar. Ben de işte bu yüzden buradayım ve ülkeme ne zaman döneceğimi bilmiyorum. Rabbim, bunu bana zamanı gelince bildirecek.”

Kadının gözleri hüzünle doldu. Evet, işte o gün gidecekti.

İlyas, artık Rabbe yakarmıyordu. Akbar'dan ayrılma günü geldiğinde, dul kadınla çocuğunu da yanına almaya karar vermişti. O an gelinceye kadar, bunu onlara söylemeyecekti.

Kadın belki de ülkesinden ayrılmak istemezdi. Ona karşı beslediği duyguları belki sezememişti — çünkü bunu kendisi de geç anlamıştı. Bu durumda kendini tüm varlığıyla Yezavel'in ülkesinden kovulmasına ve İsrail'in yeniden kurulmasına adayabilirdi. Kafası, aşkı düşünemeyecek kadar dolu olurdu.

“Rabbim benim çobanımdır,” dedi, Kral Davud'a ait eski bir duayı anımsayarak. “Ruhumu yatıştır ve beni dingin suların kıyısına götür. Ve beni yaşamımın amacından sapmaktan koru,” diye bitirdi kendi sözcükleriyle.

Bir gün öğleden sonra, eve her zamankinden daha erken döndü ve dul kadını kapının eşiğinde otururken buldu.

“Ne yapıyorsun?

— Yapacak bir işim yok.

— Öyleyse bir şeyler öğren. Şu sıralarda insanların çoğu yaşama sırtını döndü. Canları sıkılmıyor, ağlamıyorlar, zamanın geçmesini beklemekle yetiniyorlar. Yaşamın meydan okumalarını kabullenmiyorlar, yaşam da onlara meydan okumuyor artık. Senin için de aynı tehlike söz konusu. Tepki ver, yaşamını göğüsle, ama onu reddetme.

— Benim yaşamımın artık bir anlamı var, dedi gözlerini yere indirerek. Sen geldiğinden beri.”

İlyas, bir an için, ona kalbini açabileceğini hissetti, ama buna cesaret edemedi — kadın herhalde başka şeyler düşünüyordu.

“Meşgul olacak bir şey bul kendine, dedi konuyu değiştirmek için. Böylelikle zaman senin yandaşın olur, düşmanın değil.

— Ne öğrenebilirim?

İlyas düşündü.

Biblos yazısını öğren. Bir gün yolculuk yapmak zorunda kalırsan sana yararı olur.”

Kadın, kendini tüm varlığıyla bu yazıyı öğrenmeye vermeyi kararlaştırdı. Şimdiye kadar Akbar'dan ayrılmayı hiç aklına getirmemişti, ama —söyleyiş tarzına bakılırsa— belki de onu birlikte götürmeyi düşünüyordu.

Kendini yeniden özgür hissetti. Sabahları yeniden erken kalkmaya ve kentin sokaklarında gülümseyerek yürümeye başladı.

6

“İlyas hâlâ hayatta, dedi komutan, rahibe, iki ay sonra. Onu öldürtmeyi başaramadın.

— Tüm Akbar kentinde o işi üstlenecek tek bir kişi bulamadım. İsrailli, hastaların derdine çare buldu, tutsakları ziyaret etti, açları doyurdu. Komşusuyla anlaşmazlığa düşen herkes ona başvuruyor ve onun verdiği kararlara herkes uyuyor — çünkü, verdiği her karar doğru. Vali, saygınlığını artırmak için ondan yararlanıyor, ne var ki kimse bunun farkında değil.

— Tüccarlar savaş istemiyor. Valinin, halkı barışı yeğlemeye inandırdığı sürece Asurluları buradan hiçbir zaman kovamayacağız. İlyas'ı vakit geçirmeden öldürmeliyiz.”

Rahip, doruğunu her zaman bulutların gizlediği Beşinci Dağ'ı gösterdi.

“Tanrılar, ülkelerinin bir yabancı tarafından küçük düşürülmesine izin vermeyecektir. Bunu önlemenin bir yolunu bulacaklardır: Bir olay meydana gelebilir örneğin, biz de bundan yararlanabiliriz.

— Nasıl bir olay?

— Bilmiyorum. Ama tanrıların gönderdikleri işaretlere karşı dikkatli olacağım. Asurluların topladıkları güç hakkında doğru rakamları vermekten kaçın. Sana soracak olurlarsa, kuşatmacılar ile kendi kuvvetlerimiz arasındaki oranın hâlâ dörde bir olduğunu söyle. Birliklerine de talim yaptırmayı sürdür.

— Bunu neden yapayım ki? Aradaki oran beşe karşı bire çıkarsa, zaten her şeyi yitirmiş sayılırız.

— Hayır: eşit durumda oluruz. Savaş başladığında, iç düşmana karşı savaşıyor olmayacaksın, o durumda, kimse senin silahsız kişilerle uğraşan bir hain olduğunu düşünemez. Akbar ordusu, kendisine eşit kuvvette bir düşmanla karşı karşıya gelecek ve onu yenecek — çünkü o ordunun komutanı, en doğru savaş stratejisini düşündü.”

Gururu okşanan komutan, bu öneriyi benimsedi. Bundan böyle de, bilgileri vali ile İlyas'tan gizlemeye başladı.

7

O sabah, aradan iki ay daha geçmişti ve Asur ordusu, Akbar'ı koruyan her askere karşı, saldıracak beş asker oranına ulaşmıştı. Her an saldırıya geçebilirdi.

İlyas, komutanın bir süreden beri düşman kuvvetleri hakkında verdiği bilgilerin _ doğruluğundan kuşkulanıyordu, ama bu durum, sonunda onun için bir avantaja dönüşecekti: Aradaki oran kritik noktaya ulaştığında, halkı barışın tek çıkar yol olduğuna inandırmak daha kolay olacaktı.

Haftada bir gün, kent sakinleri arasında çıkan uyuşmazlıkları çözmeye yardımcı olduğu meydana doğru giderken bunu düşünüyordu. Bu uyuşmazlıklar genelde önemsizdi: komşular arasındaki çekişmeler, artık vergi ödemek istemeyen yaşlılar, işlerinde zarara uğradıklarını ileri süren tüccarlar.

Vali de orada hazır bulunuyordu; İlyas'ın anlaşmazlıkları nasıl çözdüğünü görmek için, ara sıra yanında boy gösteriyordu. İlyas'ın ona karşı beslediği kötü duygular bütünüyle yok olmuştu; onun —ruhani hayata pek inanmamakla birlikte, ölmekten de ödü patlayan bir kişi olarak— çıkabilecek zorlukları, başına gelmeden önce çözümlemeye çalışan bilge bir kişiliğe sahip olduğunu keşfediyordu. İlyas'ın verdiği kararların yasa gibi kabul edilmesi için, birçok kez kendi yetkesini kullanmıştı. Bir başka defa verilen karara karşı çıkmıştı, ne var ki, daha sonra, İlyas onun o konuda haklı olduğunu anlamıştı.

Akbar, Fenike kentleri arasında örnek bir kent haline gelmekteydi. Vali, daha adil bir vergi sistemi kurmuş, yolları onarmıştı, mallar üzerinden alınan vergiden gelen geliri de akıllıca kullanmasını biliyordu. İlyas bir ara, kentte şarap ve bira içilmesini yasaklamıştı, çünkü çözmek zorunda kaldığı anlaşmazlıkların çoğu, sarhoş insanların saldırgan davranmasından kaynaklanıyordu. Ne var ki vali bu tür olayları, bir kenti büyük kent yapan şeyler olarak değerlendirdi. Geleneğe göre, tanrıların, yorucu bir çalışma gününün ardından insanların eğlenmesinden hoşlandıklarını, bu yüzden de sarhoşları koruduklarını ileri sürdü. Üstelik, bölge, dünyanın en iyi şaraplarından birini üretmekle ünlenmişti, kent sakinleri kendi ürettikleri şarabı içmezse, yabancılar hiç içmezdi. İlyas, valinin bu konudaki kararına saygılı davrandı ve sonunda, insanların neşeli olduklarında daha iyi üretim yaptıklarını kabul etmek zorunda kaldı.

“Kendini bu kadar yormana gerek yok, dedi vali, İlyas o günkü işine yeniden dönmeye davrandığında. Bir vali yardımcısının, yönetime yalnızca fikirleriyle yardımcı olması yeterli.

— Ülkemin özlemini çekiyorum, oraya geri dönmek istiyorum. Bu yüzden, burada bu gibi işlerle uğraşmak, bende yararlı olduğum duygusu uyandırıyor ve burada bir yabancı olduğumu unutuyorum,” diye cevapladı.

'Ayrıca, o kadına duyduğum aşkı daha iyi denetlememi sağlıyor,' diye düşündü kendi kendine.

Halk mahkemesi bundan böyle, alınan kararlara daha dikkatle kulak kabartan bir topluluk tarafından izlenmeye başladı. İnsanlar yavaş yavaş toplandı: Bunlardan bazıları, artık tarlalarda çalışacak gücü kalmamış, oraya, İlyas'ın kararlarını alkışlamaya ya da yuhalamaya gelen yaşlılardan; bazıları da, üzerinde durulan konularda alınacak kararlardan doğrudan yarar sağlayacak kişilerden oluşuyordu — bunlar ya benzeri durumların kurbanıydılar ya da alınan karardan yararlanacak kişilerdi. İzlemeye gelenler arasında bunların dışında, işleri güçleri olmayan, dolayısıyla boş zamanlarını doldurmak zorunda olan kadınlar ve çocuklar da vardı.

İlyas, o sabah karara bağlanacak davaları açıkladı. İlk dava, düşünde, Mısır'daki Piramitlerin yanında bir hazine gören, oraya gitmek için paraya gerek duyan bir çobanın davasıydı. İlyas, Mısır'a hiç gitmemişti, ama oranın uzak bir ülke olduğunu biliyordu. Çobana, bu parayı başkalarından sağlamanın güç olacağını, buna karşılık, düşünün bedelini ödemek için koyunlarını satarsa, amacına kuşkusuz ulaşabileceğini söyledi.

Onun ardından, İsrail'de yararlanılan büyü sanatını öğrenmek isteyen bir kadın geldi. İlyas kadına, kendisinin bir büyücü değil, yalnızca bir peygamber olduğunu anımsattı.

Bir başkasının karısını lanetleyen bir çiftçinin davasında dostça bir uzlaşma sağlamaya hazırlanıyordu ki, kan ter içinde kalmış bir asker, kalabalığı yararak ilerledi ve valiye şunları söyledi:

“Devriyelerimizden biri bir casus yakalamış. Onu buraya getiriyoruz!”

Orada bulunanlar arasında bir kıpırtı oldu; böyle bir davaya ilk kez tanık olacaklardı.

“Ölüm, diye bağırdı içlerinden biri. Düşmanlara ölüm!”

Homurdanmalara bakılırsa, herkes onunla aynı fikirdeymiş gibi görünüyordu. Haber, göz açıp kapayıncaya kadar tüm kente yayıldı, meydan daha da kalabalıklaştı. Geriye kalan davalarda, kararlar güçlükle alındı. Kalabalık, İlyas'a, casusluk yapan yabancının önlerine getirilmesi için durmadan baskı yapıyor, araya giriyordu.

“Ben bu tür davaları çözümleyemem, diye açıkladı. Bu, Akbar kentinin sorumlularına düşer.

— Asurluların burada ne işi var, diye bağırdı biri. Kuşaklardan beri barış içinde yaşadığımızı görmüyorlar mı?

— Bizim suyumuzu neden istiyorlar, diye bağırıyordu bir başkası. Neden bizim kentimizi tehdit ediyorlar?”

Aylardan beri, düşmanın varlığını herkesin önünde ağzına almaya hiç kimse cesaret edemiyordu. Herkes, ufukta giderek sayısı artan çadırların kurulduğunu görüyor, tüccarlar, hemen barış görüşmelerine oturulması gerektiğini söylüyordu, bununla birlikte Akbar halkı, tehdit altında yaşadığını kabullenmeye yanaşmıyordu. Adı önemsiz bir kabilenin çok eskiden yaptığı saldırı dışında —ki bu saldırı kısa sürede etkisiz hale getirilmişti—, savaşlar yalnızca rahiplerin belleğinde vardı. Rahipler, adına Mısır denen bir ülkeyi anlatıyordu, bu ülkenin atlarını, savaş arabalarını ve hayvan biçimli tanrılarını. Ne var ki bütün bunlar çok uzun süre önce olup bitmişti, Mısır artık güçlü bir ulus değildi, koyu tenli, bilinmedik bir dil konuşan savaşçıları da çoktan kendi topraklarına dönmüştü. O zamandan bu yana, Tirliler ve Saydalılar denizlerde egemenliklerini sürdürüyor, kurdukları yeni imparatorluğun sınırlarını dünya üzerinde genişletiyorlardı ve —deneyimli savaşçılar olmalarına karşın— yeni bir savaş biçimi keşfetmişlerdi: ticaret.

“Halk neden sinirli, diye sordu vali, İlyas'a.

— Çünkü bir şeylerin değiştiğini sezinliyor. Sen de benim kadar biliyorsun ki, Asurlular artık her an saldırıya geçebilir. Ayrıca, komutan düşman birliklerinin sayısı konusunda yalan söylüyor.

— Bunu yapması için çıldırmış olması gerekir. İnsanlarda panik yaratabilir.

— Kendini tehlikede gören herkes böyle davranır: Tuhaf tepkiler vermeye, önseziler almaya, havada bir şeylerin varlığını duymaya başlar. Durumla baş edemeyeceğini düşündüğü için, kendini kandırmaya çalışır. Şimdiye kadar birbirlerine masal anlattılar: Ne var ki, sonunda insanın gerçekle yüz yüze kalacağı an gelip çatar.”

O sırada rahip geldi.

“Saraya gidip Akbar meclisini toplayalım. Komutan da yolda.

— Bunu yapma, dedi İlyas, valiye, alçak sesle. Seni, istemediğin şeyi yapmaya zorlayacaklar.

— Gidelim, diye üsteledi rahip. Bir casus tutuklandı, olağanüstü durum önlemleri almamız gerekiyor.

— Kararını halkın ortasında ver, diye fısıldadı İlyas. Halk seni destekleyecektir, çünkü barış istiyor — savaş çığlıkları atsa da.

— O adamı buraya getirin, diye buyruk verdi vali. Kalabalık, sevinç çığlıkları attı. İlk kez bir meclis toplantısına katılacaktı.

— Bunu yapamayız, diye bağırdı rahip. İncelikleri olan bir iş bu ve dinginlik içinde çözülmesi gerekiyor!”

Birkaç kişi yuh çekti. Birçok insan itiraz etti.

“Getirin onu buraya, diye yineledi vali. Bu meydanda, halkın ortasında yargılanacak. Akbar'ı gönenç içinde bir kent haline getirmek için hep birlikte çalışacağız —onu tehdit eden her şey hakkında birlikte karar vereceğiz.”

Bu karar, bir alkış salvosuyla karşılandı. Bir grup asker belirdi; yarı çıplak, kanlar içinde bir adamı sürükleyerek getiriyorlardı. Getirilmeden önce çok hırpalanmış olduğu görülüyordu.

Gürültüler kesildi. Orada hazır bulunanların üstüne ağır bir sessizlik çöktü, domuzların homurtusu ve meydanın karşı yanında oynayan çocukların sesleri duyuldu.

“Tutukluya neden böyle davrandınız, diye bağırdı vali.

— Bize karşı koydu, diye cevap verdi bir muhafız. Casus olmadığını ileri sürdü. Buraya kadar, bizimle konuşmak için geldiğini söyledi.”

Vali, adamlarını üç koltuk getirmeleri için gönderdi.

Hizmetliler ayrıca, Akbar meclisini her toplayışında üzerine giydiği 'adalet şalı'nı da getirdiler.

Vali ile rahip yerlerine oturdu. Üçüncü koltuk komutana ayrılmıştı, ne var ki komutan henüz ortalıkta yoktu.

“Akbar meclisinin oturumunu resmen açıyorum. Yaşlılar yaklaşsınlar.”

Bir grup öne çıkıp koltukların arkasına daire biçiminde dizildi. Kentin 'ihtiyar heyeti'ni oluşturuyorlardı; bu kişiler eskiden etkindi ve sözlerine kulak verilirdi, oysa şimdi dekordan başka bir şey değillerdi: Yönetimin aldığı tüm kararları onaylamak için orada bulunuyorlardı.

Bazı formaliteler tamamlandıktan sonra —Beşinci Dağ'ın tanrılarına dua edilmesi, geçmişte yaşamış bazı kahramanların anılması—, vali tutukluya sordu:

“Amacın nedir?”

Adam, cevap vermedi. Valiyi tuhaf biçimde süzüyordu, onun eşitiydi sanki.

“Amacın nedir?” diye üsteledi vali.

Rahip, valinin koluna dokundu.

“Bir çevirmene gerek var. Adam bizim dilimizi anlamıyor.”

Buyruk verildi ve bir muhafız, çevirmenlik yapabilecek bir tüccar aramaya gitti. Tüccarlar, sürekli iş ve kâr peşinde koştuklarından, İlyas'ın düzenlediği toplantılara katılmıyorlardı.

Beklerlerken, rahip mırıldandı:

“Tutukluyu dövdüler, çünkü korkmuşlardı. Bırak da şu oturumu ben yöneteyim, sen sesini çıkarma: Panik, hepsini saldırgan yapıyor, ayrıca, yetkemizi göstermezsek, durumun denetimimizden çıkma tehlikesi de var.”

Vali cevap vermedi. O da korkuyordu. Oturduğu yerden, gözleriyle İlyas'ı aradı, ne var ki onu göremiyordu.

Bir tüccar geldi; muhafız tarafından zorla getirilmişti. Mahkemeye itirazda bulundu, çünkü zaman yitiriyordu ve çok işi vardı. Ne var ki rahip ona sert bakışlarla, sakin olmasını ve söylenenleri çevirmesini buyurdu.

“Buraya ne amaçla geldin, diye sordu vali.

— Casus değilim, diye cevap verdi adam. Ben Asur ordusunun bir generaliyim. Durumu sizinle görüşmeye geldim.”

O zamana kadar sessiz duran halk, bu sözler çevrilir çevrilmez bağırmaya başladı. Bunun bir yalan olduğunu, adamın hemen öldürülmesi gerektiğini haykırıyorlardı.

Rahip, herkesin susmasını istedi ve yeniden tutukluya döndü:

“Bizimle ne görüşmek istiyorsun?

— Valiniz bilge bir kişi olarak ün salmış biri, diye cevap verdi adam. Bu kenti yakıp yıkmak istemiyoruz: bizi ilgilendiren, Tir ve Sayda kentleri. Ne var ki, Akbar, yolumuzun tam ortasında yer alıyor ve bu vadiyi denetimi altında tutuyor. Sizinle savaşmak zorunda kalırsak, hem zaman, hem insan kaybedeceğiz. Size bir çözüm önermeye geldim.”

'Bu adam doğru söylüyor,' diye düşündü İlyas. Çevresini bir grup askerin sarmış olduğunu ve valiyi oturduğu yerde göremediğini fark etti. 'O da bizim gibi düşünüyor. Rabbim bir mucize gösterdi; bu adam, bu tehlikeli duruma bir nokta koyacak.'

Rahip, ayağa kalkıp halka bağırdı:

“Görüyorsunuz, değil mi? Bizi savaşmadan yok etmek istiyorlar!

— Devam et!” dedi vali.

Ne var ki, rahip bir kez daha söze karıştı:

“Valimiz, kan akmasını istemeyen iyi bir insandır. Ne var ki savaş durumundayız, önünüzde duran sanık da bir düşman!

— Haklı!” diye bağırdı, kalabalığın arasından biri.

İlyas, yanıldığını anladı. Rahip, orada bulunanların duygularıyla oynuyor, oysa vali adaleti yerine getirmeye çalışıyordu. Yaklaşmaya davrandı, ne var ki itilip kakıldı.

Askerin biri onu kolundan yakaladı.

“Burada bekle. Sonuçta, bu fikir senden çıktı.”

İlyas ona döndü: Komutandı bu ve ona gülümsüyordu.

“Hiçbir öneriyi dinleyemeyiz, diye sürdürdü rahip, hareketlerinin ve sözlerinin uyandırdığı heyecanın kalabalığın arasında yayılmasını sağlayacak zamanı bırakarak. Barış görüşmelerine yanaştığımızı belli edersek bu, bizim korktuğumuzun kanıtı olacak. Oysa Akbar halkı yüreklidir. Her türlü kuşatmaya direnecek güçtedir.

— Karşımızdaki adam, barış yapmaya çalışıyor,” dedi vali, kalabalığa seslenerek.

Bir ses yükseldi:

“Tüccarlar barış ister. Rahipler barış ister. Yöneticiler barış içinde yönetmek ister. Ama bir ordu, tek bir şey ister: savaş!

— İsrail'in dinsel tehdidini hiç savaş yapmadan göğüslemeyi başardığımızı unutuyor musunuz, diye gürledi vali. Onlara karşı ordu göndermediğimiz gibi, savaş gemisi de göndermedik; bunların yerine Yezavel'i gönderdik. Cephede tek bir askerimizi yitirmeye gerek kalmadı, buna karşın, şimdi onlar Ba'al'e tapıyorlar.

— Ama bunlar bize güzel bir kadın değil, savaşçılarını gönderdiler!” diye bağırdı rahip, valiyi bastıran bir sesle.

Halk, Asurlunun öldürülmesi için dayatıyordu. Vali, rahibi kolundan tuttu.

“Otur yerine, diye buyurdu. Çok ileri gidiyorsun.

— Halk önünde mahkeme kurulması düşüncesi senden çıktı. Ya da daha doğrusu, Akbar hükümetinin kararlarını galiba İsrailli hain dikte ediyor.

— O konudaki düşüncemi daha sonra söyleyeceğim. Şimdi yapmamız gereken, Asurlunun ne istediğini öğrenmek. Kuşaklar boyunca, insanlar kendi iradelerini başkalarına güç kullanarak dayatmak istedi; ne istediklerini söylüyorlardı, buna karşın halkın ne düşündüğünü hiç dikkate almıyorlardı; ve o imparatorlukların hepsi sonunda yıkıldı. Bizim halkımız büyük bir halk oldu, çünkü dinlemesini öğrendi. Böylelikle, ticaretimizi geliştirdik —bunu, karşımızdakilerin isteklerini dinleyerek ve bu istekleri elimizden geldiğince karşılamaya çalışarak başardık. Sonuçta biz kazançlı çıktık.”

Rahip başını salladı.

“Sözlerin bilgelik kokuyor, buysa tehlikelerin en büyüğü. Saçma sözler söyleseydin, yanıldığını kanıtlamak kolay olurdu. Ama biraz önce söylediklerin, bizi dosdoğru bir tuzağın içine çekiyor.”

Ön sırada bulunanlar, tartışmaya karışıyordu. Vali şimdiye kadar kendini meclisin düşüncelerini dikkate almaya her zaman zorlamıştı, Akbar bu konuda büyük bir üne erişmişti; Tir ve Sayda kentleri, Akbar'a, kentin nasıl yönetildiğini incelemek için görevliler göndermişti. Valinin adı, imparatorun kulağına kadar gitmişti ve şansı biraz yaver giderse, yaşamının son günlerini büyük sarayda bakan olarak tamamlayabilirdi.

Ne var ki bugün, herkesin önünde yetkesi hiçe sayılmıştı. Hemen önlem almazsa, halkın saygısını yitirecekti — bu durumda da önemli bir karar alamayacaktı, çünkü hiç kimse ona itaat etmezdi.

“Devam et, diye bağırdı tutukluya, rahibin öfkeli bakışlarına aldırmayıp, söylediğinin çevrilmesini isteyerek.

— Size bir uzlaşma önermeye geldim, diye sözüne devam etti tutuklu. Siz, bizim geçmemize izin vereceksiniz, biz de Tir ve Sayda kentlerinin üzerine yürüyeceğiz. Bu kentleri yenilgiye uğrattıktan sonra —yenileceklerine hiç kuşku yok, çünkü askerlerinin büyük bir bölümü, ticari etkinlikleri gözetmek için ticaret gemilerinde bulunuyor—, biz de Akbar'a karşı cömert davranacağız. Seni, yönetici olarak yerinde bırakacağız.

— Görüyor musunuz, diye bağırdı rahip, yerinden kalkarak. Valimizin, Akbar'ın şerefini, erişeceği yüksek mevki uğruna feda edeceğini düşünüyorlar!”

Öfkeye kapılan kalabalık, homurdanmaya başladı. Bu yaralı, yarı çıplak tutuklu, kendi kurallarını onlara dayatmak istiyordu! Yenik düşmüş bir adam, kentin teslim olmasını öneriyordu! Bazıları yerinden kalkarak, adama saldırmaya davrandı. Muhafızlar duruma güçlükle egemen olabildi.

“Durun, diye sözüne devam etti vali; herkesi bastıran bir sesle konuşmaya çalışıyordu. Karşımızda savunmasız bir adam var, dolayısıyla da bizi korkutabilecek durumda değil. Ordumuzun en hazırlıklı ordu, askerlerimizin de en yürekli askerler olduklarını biliyoruz. Kimseye bir şey kanıtlamamız gerekmiyor. Savaşmaya karar verirsek, onları yeneriz, ne var ki kayıplarımız da çok büyük olur.”

İlyas, gözlerini yumdu ve valinin halkı inandırmayı başarması için dua etti.

“Atalarımız bize Mısır İmparatorluğu'nu anlatırdı, ama o zamanlar artık geçip gitti, diye sözünü sürdürdü. Şu sırada bir Altın Çağa doğru ilerliyoruz; babalarımız ve dedelerimiz barış içinde yaşadılar. Bu geleneği neden bozalım ki? Modern savaşlar artık ticaret alanında yapılıyor, savaş meydanlarında değil.”

Kalabalık, yavaş yavaş sessizliğe geri döndü. Vali neredeyse başarmak üzereydi.

Gürültü patırtı kesilince, Asurluya seslendi.

“Önerdiklerin bizim için yeterli değil. Topraklarımızdan geçen tüccarların ödedikleri vergiyi sizin de ödemeniz gerekir.

— İnanın bana, saygıdeğer vali, seçme şansınız yok, diye karşılık verdi tutuklu. Bu kenti yerle bir edip tüm sakinlerini öldürecek gücümüz var. Uzun süreden beri barış içinde yaşıyorsunuz, savaşmasını bile unuttunuz, oysa biz dünyayı fethetmekteyiz.”

Toplulukta yeniden mırıldanmalar başladı. İlyas şunu düşünüyordu: 'Şu anda pes edemez.' Ne var ki, Asurlu tutuklunun ileri sürdüğü şeylere karşı çıkmak giderek zorlaşıyordu, düşmanın elindeyken bile kendi koşullarını dayatıyordu. Meydandaki kalabalık her geçen dakika daha da artıyordu — İlyas, olayların gelişmesinden kaygılanan tüccarların, işlerini güçlerini bırakarak, izleyicilerin arasına karıştıklarını fark etti. Alınacak karar bundan böyle yaşamsal önem taşıyordu; geri çekilmeye olanak kalmamıştı; bu karar ya pazarlık ya da ölüm olacaktı.

İzleyiciler, aralarında bölünmeye başladı; kimi barışı savunuyor, kimi de Akbar'ın direnmesini istiyordu. Vali, rahibe çok alçak sesle şunları söyledi: “Bu adam, herkesin önünde bana meydan okudu; ama bunu sen de yaptın.”

Rahip ona döndü. Ve, kimsenin duyamayacağı kadar alçak bir sesle, Asurluyu hemen ölüme mahkûm etmesini istedi.

“Bunu senden istemiyor, sana dayatıyorum. Seni iktidarda tutan benim ve canım ne zaman isterse buna son verebilirim, anlıyor musun? Yönetici aileyi değiştirmek zorunda kalırsak, tanrıların öfkesini ne tür adaklarla yumuşatabileceğimi biliyorum ben. Ayrıca, böyle bir şey ilk kez olmayacak: Binlerce yıl süren bir imparatorluk olan Mısır'da bile, birçok sülale birbirini izledi. Bununla birikte evrenin düzeni bozulmadı, gökyüzü tepemize yıkılmadı.”

Valinin benzi attı.

“Komutan, askerlerinin bir bölümüyle kalabalığın içinde bulunuyor. Bu adamla pazarlığı sürdürmekte inat edersen, herkese tanrıların seni terk ettiklerini ilan edeceğim. Görevinden alınacaksın. Şimdi, davayı görmeye devam edeceğiz. Ve sen, sana ne buyurursam onları aynen yerine getireceksin.”

İlyas'ı gözden yitirmeseydi, valinin duruma bir çözüm getirme şansı daha olacaktı: İsrail Peygamberinden, kendisine anlattığı gibi, Beşinci Dağ'ın doruğunda bir melek gördüğünü söylemesini isteyecekti. Halka, dul kadının çocuğunun dirilmesini anımsatacaktı. Ve İlyas'ın anlattıkları, halkın aklında, şimdiye kadar doğaüstü güçlere sahip olduğunu sezdirecek hiçbir kanıt göstermemiş rakibe karşı, mucizeler gerçekleştirebileceğini göstermiş bir insanın sözleri olarak değer bulacaktı.

Ne var ki, İlyas onu terk etmişti, elinde artık bir seçenek yoktu. Ayrıca, karşısında duran bir tutukluydu —ve şimdiye kadar hiçbir ordu, bir asker yitirdi diye savaşa girişmemişti.

“Bu oyunu sen kazandın,” dedi rahibe. Günün birinde, o da ona bir oyun oynayacaktı.

Rahip, başını salladı. Biraz sonra da karar verildi.

“Akbar'a kimse kafa tutamaz, dedi vali. Kentimize, halkının izni olmadan kimse giremez. Sen bunu yapmaya kalkıştın ve ölümle cezalandırıldın.”

İlyas, bulunduğu yerde gözlerini yere indirdi. Komutan gülümsüyordu.

8

Tutukluyu, sayısı giderek artan bir kalabalığın eşliğinde, surların yakınında bir araziye götürdüler. Orada, üzerinde giysi olarak ne kalmışsa onları da çıkararak çıplak bıraktılar. Bir asker onu bir çukurun dibine yuvarladı. Çevreye toplanmış halk onu görebilmek için itişip kakışıyordu.

“Bir asker, savaş üniformasını gururla üstünde taşır ve kendisini düşmanın gözünden saklamaz, çünkü yüreklidir. Oysa bir casus, kadın gibi giyinir, çünkü korkaktır, diye bağırdı vali, herkesin duyabileceği şekilde. İşte hu yüzden seni bu dünyadan, yürekli kişilerin saygınlığından yoksun olarak ayrılmaya mahkûm ediyorum.”

Halk, tutukluyu yuhalayıp valiyi alkışladı.

Tutuklu bir şeyler söylüyordu, ne var ki çevirmen ortalıkta yoktu, bu yüzden, ne dediğini kimse anlamıyordu. İlyas, valinin yanına ulaşabilmek için kendine bir yol uçmayı başardı, ne var ki artık çok geçti. Tören şalına dokunabildiğinde, vali onu şiddetle itti.

“Senin hatan bu. Halka açık mahkemeyi sen istedin.

— Hayır, senin hatan, diye karşılık verdi İlyas. Akbar meclisi gizli oturum da yapsaydı, rahip ve komutan amaçlarına ulaşacaktı. Dava boyunca, askerlerle çevrilmiş durumdaydım. Her şeyi ayarlamışlardı.”

İnfazın süresini belirlemek, geleneklere göre rahibe düşüyordu. Rahip eğildi, yerden bir taş alıp valiye uzattı.

Ölümü çabuk getirecek büyüklükte bir taş değildi bu, öte yandan, acıyı çok uzun süre devam ettirecek kadar da küçük değildi.

“Bu şeref senin.

— Bunu yapmaya zorunluyum, diye mırıldandı vali, yalnızca rahibin duyabileceği bir sesle. Ama bunun doğru davranış olmadığını biliyorsun.

— Bütün bu yıllar boyunca, beni en kötü durumlara katlanmak zorunda bıraktın, oysa sen, halkın hoşuna giden kararların keyfini sürüyordun, diye karşılık verdi rahip, valinin yaptığı gibi alçak sesle. Kuşkularla ve suçluluk duygusuyla boğuşmak zorunda kaldım, yapabileceğim hataların hayaletler gibi üzerime saldırdığı uykusuz geceler geçirdim. Ne var ki, ben bir hain olmadığım için, Akbar bugün tüm dünyanın imrendiği bir kent haline geldi.”

İnsanlar, istenilen büyüklükte taşlar aramak için çevreye dağılmıştı. Bir süre, birbirine çarpan taşların çıkardığı sesten başka ses duyulmadı. Rahip, sözünü sürdürdü:

“Bu adamı ölüme mahkûm ederken yanılmış olabilirim. Ama yanılmadığım bir konu varsa, o da bu kentin şerefidir; bizler hain değiliz.”

Vali, elini kaldırıp ilk taşı attı; tutuklu, bu taştan kurtuldu. Ama hemen ardından, kalabalık onu —çığlıklar ve yuhalamalar arasında— taş yağmuruna tuttu.

Adam, yüzünü kollarıyla korumaya çalışıyordu ve taşlar göğsüne, sırtına, karnına geliyordu. Vali, gitmek istedi; bu manzarayla birçok kez karşı karşıya kalmıştı, bu şekilde gelen ölümün uzun sürdüğünü ve acı verdiğini, tutuklunun yüzünün kemik, saç ve kandan oluşan bir bulamaca dönüşeceğini, insanların, ölüm bedene girdikten sonra bile, uzun süre taşlamayı sürdüreceklerini biliyordu. Birkaç dakikaya kalmayacak, tutuklu kendini korumaktan vazgeçip kollarını aşağıya indirecek. Bu dünyada iyi bir insan olmuşsa, tanrılar atılan taşlardan birini onun alnına yönlendirecek, böylelikle bayılmasını sağlayacaklardı. Buna karşın, başkalarına gaddarca davranmışsa, nefesini vereceği son dakikaya kadar bilincini yitirmeyecekti.

Kalabalık, çığlıklar atıyor, taşları, giderek artan bir canavarlıkla fırlatıyordu, tutukluysa, elinden geldiğince kendini korumaya çalışıyordu. Adam birden, kollarını açtı ve herkesin anlayabileceği bir dille konuşmaya başladı. Şaşıran kalabalık, taş atmayı kesti.

“Yaşasın Asur, diye bağırdı. Şu anda, halkımın yüzü gözlerimin önüne geliyor ve mutluluk içinde ölüyorum, çünkü, savaşçılarının yaşamını kurtarmaya çalışmış bir general olarak ölüyorum. Tanrıların arasına katılacağım ve mutluyum, çünkü bu toprakları ele geçireceğimizi biliyorum!

— Gördün mü, dedi rahip. Dava boyunca bizi dinlemiş ve söylediklerimizin hepsini anlamış!”

Vali bunu kabul etti. Adam, onların dilini biliyordu ve Akbar meclisinin bundan böyle bölünmüş olduğunu biliyordu.

“Cehennemde değilim, çünkü ülkemin görüntüsü bana gurur ve güç veriyor. Ülkemin görüntüsü bana sevinç veriyor! Yaşasın Asur!” diye yeniden bağırdı.

Şaşkınlığı geçen halk, onu taşlamayı sürdürdü. Adam, kollarını açmış olarak duruyor, kendini savunmuyordu — yürekli bir savaşçıydı. Birkaç saniye sonra, tanrıların bağışlaması gerçekleşti: Atılan bir taş alnına geldi ve bayıldı.

“Artık gidebiliriz, dedi rahip. Akbar halkı, bu görevi tamamlayacaktır.”

İlyas, dul kadının evine dönmedi. Çölde, amaçsız dolaşıp durdu.

“Tanrı hiçbir şey yapmadı, diyordu bitkilere ve kayalara. İsteseydi müdahale edebilirdi.”

Verdiği karar onu üzüyordu, kendini bir kez daha bir insanın ölümünden sorumlu tutuyordu. Akbar meclisinin gizli oturum yapmasını kabul etmiş olsaydı, valiyle birlikte toplantıya katılabilir; böylelikle, rahip ile komutanın karşısında iki kişi olabilirlerdi. Başarı şansları yine de az olurdu, ne var ki halka açık oturumdakinden biraz daha fazla olabilirdi.

Daha da kötüsü, rahibin kalabalıklara seslenme biçiminden etkilenmişti; söylediklerinin hepsini benimsememiş olsa da, o adamın halk yönetimi konusunda derin bilgi sahibi olduğunu kabul etmek zorundaydı. Tir kralı ile prensesine meydan okuyacağı gün gelip çattığında —İsrail'de—, o sahneyi tüm ayrıntılarıyla anımsamaya çalışacaktı.

Dağlara, kente ve uzakta kurulmuş Asur çadırlarına bakarak, amaçsız yürüdü. Sonsuz bir dünyanın çevresini sardığı bu vadide bir nokta kadar küçüktü — öylesine büyük bir dünyaydı ki bu, yaşamının sonuna kadar yolculuk etse, sınırına ulaşamazdı. Dostları —ve düşmanları— üzerinde yaşadıkları dünyayı belki de ondan daha iyi anlamışlardı: Uzak ülkelere yolculuk yapabilir, bilmedikleri denizlerde yol alabilir, suçluluk duygusuna kapılmadan bir kadını sevebilirlerdi. Hiçbiri, çocukluğunda kulak verdiği meleği artık dinlemiyor, Tanrı adına savaşıma girişmeye de kalkışmıyordu. İçinde bulundukları zamanı yaşıyor, bundan da mutluluk duyuyorlardı. İlyas da ötekiler gibi bir insandı ve —şu anda— vadide dolaşırken, Tanrı'nın ve meleklerinin sesini hiç duymamış olmak istiyordu.

Ne var ki, yaşam isteklerden değil, her insanın ortaya koyduğu eylemlerden oluşuyordu. Üzerine aldığı bu görevi birçok kez reddetmeye kalkıştığını anımsadı, ama buna karşın burada, bu vadinin ortasındaydı, çünkü Tanrı böyle buyurmuştu.

“Yalnızca bir marangoz olarak kalabilirdim, Tanrım, o halimle Senin Amacına yine de hizmet edebilirdim.”

Ne var ki İlyas, yaklaşmakta olan savaşın, Yezavel'in peygamberleri kıyıma uğratmasının, Asur generalinin taşlanmasının, Akbarlı bir kadına karşı duyduğu aşkın, içinde uyandırdığı korkunun ağırlığını sırtında taşıyarak, kendisinden isteneni yerine getirmiş oluyordu. Rabbı ona bir armağan vermişti, oysa o, bu armağanı ne yapacağını bilemiyordu.

Vadinin ortasında bir ışık belirdi. Her zaman sesini duyduğu ama ender olarak gördüğü koruyucu meleği değildi bu. Tanrı'nın meleklerinden biriydi ve onu avutmaya gelmişti.

“Burada artık daha fazla bir şey yapmak elimden gelmez, dedi İlyas. İsrail'e ne zaman döneceğim?

— Yeniden kurmasını öğrendiğin zaman, diye cevap verdi melek. Bir savaştan önce Tanrı'nın Musa'ya öğrettiği şeyi anımsa. Sonradan pişmanlık duymak, gençliğini yitirdiğinden yakınmak istemiyorsan, akıp giden her andan yararlan. Rab, insanlara her yaşta, o yaşa özgü kaygıları verir.

10

İlyas, duyduğu sözlerin anlamını anlamaya çalışarak, bir süre daha dolaştı. Tam Akbar'a dönmeye hazırlanıyordu ki, sevdiği kadını Beşinci Dağ'ın eteğindeki bir kayanın üzerinde otururken gördü — bulunduğu yerden birkaç dakikalık yürüyüş mesafesindeydi.

“Ne yapıyor burada? Yapılan yargılamadan, verilen ölüm cezasından ve bundan böyle başımıza gelebilecek tehlikelerden haberi olabilir mi?”

Onu hemen uyarmalıydı. Yanına gitmeye karar verdi.

Kadın, onun orada bulunduğunun farkına vararak el salladı. İlyas, meleğin sözlerini unutmuş gibiydi, içindeki kaygılar birden yeniden depreşti. Gönlündeki ve kafasındaki karışıklığı sezmemesi için, kentin sorunlarından kaygılanıyormuş göründü ona.

“Burada ne arıyorsun, diye sordu, kadının yanına vardığında.

— Biraz esinlenmeye geldim. Almakta olduğum yazı dersleri bana, Akbar kentinin vadilerini, dağlarını çizen El'i düşündürttü. Tüccarlar bana her renk mürekkep verdi, çünkü kendilerine yazı yazmamı istiyorlar. O mürekkepleri, içinde yaşadığım dünyayı betimlemek için kullanmayı düşündüm, ama bunun zor olduğunu biliyorum: Elimde her çeşit renk olsa da, onları böylesine yetkin bir uyum içinde yan yana getirmeyi yalnızca Tanrı başarabilir.”

Gözlerini Beşinci Dağ'dan ayırmıyordu. Birkaç ay önce karşılaştığı, kentin kapısında çalı çırpı toplayan insan gitmiş, yerine bambaşka biri gelmişti. Çölün ortasında yalnız başına oluşu, İlyas'ta güven ve saygı uyandırıyordu.

“Bir rakamla belirtilen Beşinci Dağ'ın dışında, neden bütün dağların bir adı var, diye sordu İlyas.

— Tanrılar arasında kavgaya yol açmamak için, diye cevap verdi kadın. Gelenek der ki, insanlar bu dağa tanrılardan birinin adı vermiş olsaydı, öteki tanrılar öfkelenip Yeryüzünü yerle bir ederdi. İşte bu yüzden adı Beşinci Dağ. Çünkü, kentin duvarlarının ötesinde seçebildiğimiz dağların beşincisidir bu dağ. Böylelikle, tanrıların hiçbirine saygısızlık etmiş olmuyoruz — ve Evren yerli yerinde duruyor.”

Bir süre konuşmadılar. Sonra, kadın sessizliği bozdu:

“Renkleri düşünüyorum, ama Biblos yazısının getirebileceği tehlikeyi de düşünüyorum. Bu yazı, Fenike tanrılarını ve bizim Rab Allahımızı öfkelendirebilir.

— Var olan yalnızca Rabdır, diye sözünü kesti İlyas. Ayrıca tüm uygar ülkelerin kendi yazıları var.

— Ama bu değişik bir yazı. Ben çocukken, sık sık meydana gidip sözcük ressamının nasıl çalıştığını izlerdim. Yaptığı resimler —Mısır yazısını temel alıyordu— ustalık ve bilgi gerektiriyordu. Şimdiyse, eski ve güçlü Mısır gerileme halinde, bir şey alacak parası yok, ayrıca artık Mısır dilini kullanan da yok. Tir ve Sayda gemicileri Biblos yazısını tüm dünyaya yayıyor. Sözcükler ve kutsal törenler artık kilden tabletler üzerine yazılıp bir halktan bir başka halka aktarılabiliyor.

— Peki, ya çekinmesi olmayan insanlar bu törenleri, Evrenin işleyişine karışmak için kullanmaya kalkarlarsa, o zaman ne olur?”

İlyas, kadının ne demek istediğini anlıyordu. Biblos yazısı çok basit bir sisteme dayanıyordu: Mısır resimlerini seslere dönüştürmek, sonra da her sesi bir harfle belirtmek. Bu harflerin dizilişinde kullanılan sıraya göre, olası tüm sesler yaratılabilir, böylelikle de Evren'de bulunan her şey betimlenebilirdi. Bazı seslerin çıkarılması zordu; Yunanlılar bu zorluğu, Biblos yazısının yirmi küsur harfine beş harf daha ekleyerek —bunlara sesliler deniyordu— çözmüşlerdi. Sistemin bu yeni biçimine de alfabe adını vermişlerdi; bu ad şimdi, yeni yazı biçiminin adı olarak kullanılıyordu.

Böylelikle, farklı halklar arasındaki ticaret ilişkileri büyük ölçüde kolaylaşmıştı. Mısır yazısı, çok yer kaplıyor, düşünceleri ifade edebilmek için ustalık, yazılmış olanları yorumlamak için de derin bilgi gerektiriyordu; Mısırlılar, fethettikleri ülkelere bu yazıyı dayatmıştı, ne var ki, imparatorluğun gerilemesinden sonra yaşamamıştı. Biblos yazısı bu arada dünya üzerinde hızla yayılıyordu, benimsenmesinin de Fenike'nin ekonomik gücüyle ilgisi yoktu.

Biblos yazı yöntemi, Yunanlıların getirdiği uyarlamayla çeşitli ülkelerdeki tüccarların hoşuna gitmişti; çok eski zamanlardan beri, Tarih sahnesinde kalacak olan şeyler ile şu kralın ya da bu önemli kişinin ölümünden sonra silinip gidecek olan şeylere tüccarlar karar veriyordu. Bütün belirtiler, bu Fenike buluşunun onun denizcilerinden, krallarından, baştan çıkarıcı prenseslerinden, şarap üreticilerinden, cam ustalarından sonra da yaygın ticaret dili olarak kullanılacağını haber veriyordu.

“Tanrı, sözcüklerden çıkıp gidecek mi, diye sordu kadın.

— Sözcüklerin her zaman içinde olacak, diye cevap verdi İlyas. Ne var ki, O'nun önünde herkes, kendi yazdığı her şeyden sorumlu olacak.”

Kadın, giysisinin yeninden, üzerinde yazı bulunan kilden bir tablet çıkardı.

“Bunun anlamı ne, diye sordu İlyas.

— Bu, aşk sözcüğü.

İlyas, tableti eline aldı, ama bunu kendisine neden uzattığını ona sormaya cesaret edemedi. Bu kilden tabletin üzerine çiziktirilmiş bazı işaretler, yıldızların neden havada asılı kaldıklarını ve insanların dünyanın üzerinde nasıl yürüyebildiklerini özet olarak anlatıyordu. Tableti ona geri vermek istedi, ama kadın almadı. “Bunu senin için yazdım. Yüklendiğin sorumluluktan haberim var, günün birinde buradan ayrılmak zorunda kalacağını ve ülkemin düşmanı haline geleceğini, çünkü Yezavel'i ortadan kaldırmak istediğini biliyorum. O gün geldiğinde, belki senin yanında olacağım ve üstlendiğin görevi yerine getirmen için sana yardım edeceğim. Belki de sana karşı savaşacağım, çünkü Yezavel'in kanı, benim ülkemin kanı; şu anda elinde tuttuğun o sözcük gizlerle dolu. Bir kadının kalbinde neler uyandırdığını kimse bilemez — Tanrı'yla konuşan peygamberler bile.

— O sözcüğü ben de biliyorum, dedi İlyas, tableti mantosunun altına sokarken. Ona karşı gündüz gece savaştım; o sözcüğün bir kadının kalbinde hangi duyguları uyandırdığını anlayamasam da bir erkeği ne hallere düşürdüğünü bilirim. İsrail kralına, Sayda prensesine, Akbar meclisine kafa tutacak cesaretim var, ama o tek sözcük, aşk sözcüğü, bende derin bir korku uyandırmaya yetiyor. Onu tabletin üstüne kazımadan önce, gözlerin zaten kalbime yazmıştı.”

İkisi de suskun kaldı. Asurlunun ölümü, kente egemen olan gerilim havası, Rabbin her an gerçekleşebilecek çağrısı vardı, ama o kadının yazdığı sözcük hepsinden daha güçlüydü.

İlyas, elini uzattı, kadın onun elini tuttu. Güneş Beşinci Dağ'ın ardına gizleninceye kadar öylece kaldılar.

“Sana minnettarım, dedi kadın, dönüş yolunda. Uzun zamandan beri, bir öğle sonrasını seninle paylaşmak istiyordum.”

Eve vardıklarında, valinin gönderdiği bir ulak onları bekliyordu: Vali, İlyas'ın kendisini hemen görmeye gelmesini istiyordu.

11

“Ben seni destekledim; sana gelince, teşekkür yerine bana ihanet ettin, dedi vali. Yaşamın hakkında ne karar vereyim şimdi?

— Tanrı'nın istediğinden ne bir saniye eksik, ne bir saniye fazla yaşayacağım, diye cevap verdi İlyas. Karar verecek olan O, sen değilsin.”

Vali, İlyas'ın yürekliliğine şaşırdı.

“Şu anda, burada senin kafanı kestirebilirim. Ya da, halkımıza uğursuzluk getirdiğini ilan ederek seni sokaklarda sürükletebilirim, diye karşılık verdi. Ve bu da, senin tek Tanrı'nın verdiği bir karar olmaz.

— Yazgım neyse, gerçekleşecek olan odur. Ama şunu bilmeni istiyorum ki ben kaçmadım; komutanın askerleri, senin yanına gelmemi engelledi. O, savaş çıkmasını istiyordu, bu amacına ulaşmak için de her şeyi yaptı.”

Vali bu kısır tartışmayı sona erdirmeye karar verdi. Kafasında tasarladığı planı İsrail Peygamberi'ne anlatmak istiyordu.

“Savaş isteyen, komutan değil; o, iyi bir asker olarak, ordusunun Asur ordusundan daha güçsüz, daha deneyimsiz olduğunu, düşman tarafından bozguna uğratılacağını biliyor. Şerefli biri olduğundan, bu durumun kendi soyunu sürdürecekler için bir utanç oluşturma tehlikesi taşıdığının da bilincinde. Ne var ki, gurur ve böbürlenme kalbini katılaştırmış.

— Düşmanın korktuğunu düşünüyor. Asur askerlerinin çok talimli olduklarını bilmiyor: O ülkenin her askeri, orduya girdiğinde bir ağaç dikiyor, tohumu ektiği yerin üstünden her gün atlıyor. Tohum sürgün veriyor, asker üstünden atlamayı sürdürüyor. Sürgün bitki haline geliyor, atlamayı sürdürüyor. Bu işten bıkmıyor, bunun bir zaman kaybı olduğunu düşünmüyor. Ağaç, yavaş yavaş büyüyor — ve askerler giderek daha yüksekten atlıyorlar. Böylelikle, engelleri aşmaya sabırla ve özveriyle hazırlanıyorlar.

— Kendilerine meydan okunmasına alışmışlar. Aylardır bizi gözetliyorlar.”

İlyas, valinin sözünü kesti:

“Bu savaştan kimin çıkarı var?

— Rahibin. Asur askerinin yargılanması sırasında anladım bunu.

— Ne çıkarı var, peki?

— Bilmiyorum. Ama komutanı ve halkı inandırmakta oldukça ustalıklı davrandı. Şimdi, kent tümüyle onun yanında ve içinde bulunduğumuz bu zor koşuldan çıkmanın bana göre bir tek yolu var.”

Uzun bir süre sustu, sonra gözlerini İsraillinin gözlerine dikti:

“Bu çıkış yolu sensin.”

Vali, sinirliliğini gizlemeksizin, salonun içinde bir aşağı, bir yukarı gidip gelmeye başladı.

“Tüccarlar da barış istiyor, ne var ki onların elinden bir şey gelmez. Ayrıca, gidip bir başka kente yerleşecek ya da fatihlerin onların mallarını satın almaya başlamalarını bekleyecek kadar zengin hepsi. Halkın geriye kalanına gelince, onlar mantıklarını yitirdiler ve bizden kat kat üstün bir düşmana saldırmamızı istiyorlar. Onları bu düşüncelerinden caydıracak tek şey, bir mucize.

İlyas gergindi.

— Sen, ölümün alıp götürdüğü bir çocuğu geri getirdin. Halka, doğru yolu bulması için yardımcı oldun ve yabancı olmana karşın— neredeyse herkes seni seviyor.

— Bu sabaha kadar öyleydi, diye karşılık verdi İlyas. Ama şimdi farklı: Anlattığın koşullarda, barışı savunan herkese hain gözüyle bakılacak.

— Söz konusu olan, bir şeyi savunmak değil. O çocuğun dirilmesi kadar büyük bir mucize gerçekleştirmeni istiyorum senden. Bunu gerçekleştirdikten sonra, halka barışın tek çıkar yol olduğunu söyleyeceksin, halk da seni dinleyecek. Rahip, onların üstündeki gücünü bütünüyle yitirecek.”

Bir sessizlik oldu. Vali yeniden söze başladı:

“Seninle bir anlaşma yapmaya hazırım: İstediğimi yapacak olursan, tek tanrı inancını Akbar'da zorunlu kılacağım. Hizmetinde olduğun Tanrını hoşnut kılmış olacaksın; ben de Asurlularla barış koşullarını görüşebileceğim.”

12

İlyas eve gidince yukarı, odasına çıktı. O anda, kendisinden önce gelen hiçbir peygambere nasip olmamış bir fırsat vardı elinde: tüm bir Fenike kentini tek tanrı inancına döndürmek. Bu, Yezavel'e, onun kendi ülkesinde yaptıklarına karşı ödemesi gereken bir bedel olduğunu göstermenin en acı yolu olacaktı.

Valinin önerisi onu heyecanlandırmıştı. Hatta, aşağıda uyuyan kadını uyandırmayı düşündü, ama fikrini değiştirdi; şu anda, öğleden sonra birlikte geçirdikleri güzel zamanın düşünü görmekteydi herhalde.

Meleğini çağırdı. Ve melek belirdi.

“Valinin önerisini duydun, dedi İlyas. Bu, benim elime geçebilecek tek fırsat.

— Hiçbir fırsat, tek fırsat değildir, diye cevap verdi melek. Rab, insanlara birçok fırsat tanır. Ayrıca, sana bildirilen şeyi anımsa: Vatanına geri dönünceye kadar, hiçbir mucize göstermene izin yok.”

İlyas, başını önüne eğdi. Tam bu sırada Tanrı'nın meleği belirdi ve İlyas'ın koruyucu meleğini susturdu. Ve şöyle dedi:

“İşte bundan sonra göstereceğin mucize:

Kavmı dağın eteğine toplayacaksın ve onlara şunu söyleyeceksin: Ve bize iki boğa verilsin; ve kendileri için bir boğa seçsinler; ve onu parçalara ayırsınlar; ve odunların üzerine koysunlar; ben de öbür boğayı hazırlayacağım, ve odunların üzerine koyacağım, ve ateş koymayacağım. Ve siz ilahınızın ismini çağırın, ben de Yehovanın ismini çağıracağım; ve hangi Allah ateşle cevap verirse, Allah odur. Ve yüksek sesle bağıracaklar, ve usullerine göre üzerlerinden kan akıncaya kadar kılıçlarla ve kargılarla kendilerini yaralayacaklar. Ve ses veren, kulak asan olmayacak.

Onlar yorulduğu zaman, dört küp su dolduracaksın ve bu suyu kendi boğanın üzerine dökeceksin. İkileyeceksin, sonra üçleyeceksin. Ve şöyle yakaracaksın: Ey İbrahimin, İshakın ve İsrailin Allahı Rab, bugün bilinsin ki, İsrailde sen Allahsın, ve ben senin kulunum, ve bütün bu şeyleri senin sözünle yaptım. Bana cevap ver, ya RAB, sen Allahsın, ve onların yüreğini sen geri çevirdin. Ve RABBIN ateşi düşecek, ve yakılan takdimeyi, ve odunları, ve taşları, ve toprağı yiyip bitirecek.”

İlyas, diz çöktü ve şükürler etti.

“Bu arada, diye sürdürdü melek, bu mucizeyi tüm yaşamın boyunca ancak bir kez gerçekleştirebileceksin. Onu burada, bir savaşı engellemek için mi, yoksa ülkenle, kendi halkını Yezavel'in tehdidinden kurtarmak için mi gerçekleştireceğine karar ver.”

Ve Tanrı'nın meleği kayboldu.

13

Kadın erken uyandı ve İlyas'ı kapının eşiğinde otururken gördü. Gözlerinin çevresinde, hiç uyumamış insanlara özgü halkalar belirmişti.

O geceyi neden uykusuz geçirdiğini ona sormak isterdi, ama alacağı cevap onu korkutuyordu. Valiyle yaptığı görüşme ya da savaş tehdidi yüzünden olabilirdi; belki de bir başka nedeni vardı — ona sunduğu kilden tablet belki de. Dolayısıyla, aklındaki soruyu soracak olursa, bir kadının aşkının Tanrı'nın amaçlarıyla bağdaşmadığı cevabını alabilirdi.

“Gel, bir şeyler ye” dedi yalnızca.

Oğlu da kalktı. Üçü birlikte masaya oturup yediler.

“Dün senin yanında kalmayı yeğlerdim, dedi İlyas. Ne var ki, valinin bana danışacak konuları vardı.

— Onun için üzülme, dedi kadın, kalbinin yatıştığını duyumsarken. Ailesi, kuşaklardan beri Akbar'ı yönetiyor, bu tehdidin altından nasıl kalkacağını bilir o.

— Ayrıca, bir melekle konuştum. Ve beni çok zor bir karar almaya zorladı.

— Melekler yüzünden de kaygılanmamalısın. Tanrıların da zamanla değiştiğini kabul etmek belki en iyisi. Benim atalarım, hayvan biçimli Mısır tanrılarına tapıyordu. O tanrılar gitti, daha sonra —sen buraya gelinceye kadar— Astarte'ye, El'e, Ba'al'e ve Beşinci Dağ'ın tüm tanrılarına adaklar adamam öğretildi bana. Şimdiyse Rabbi tanıdım, ne var ki o da günün birinde bizi terk edebilir, ondan sonra gelecek tanrılar daha hoşgörülü olabilir.”

Çocuk, biraz su istedi. Su bitmişti.

“Gidip alayım, dedi İlyas.

— Ben de seninle geleyim,” dedi çocuk.

Birlikte kuyunun yolunu tuttular. Yolda, komutanın sabah erkenden askerlerine talim yaptırdığı yerden geçtiler.

“Şunlara bir bakalım, dedi çocuk. Büyüyünce ben de asker olacağım.”

İlyas, onu onayladı.

“Aramızda en iyi kılıç kullanan kim, diye soruyordu bir savaşçı.

— Casusun dün taşlandığı yere kadar git, dedi komutan. Yerden büyük bir taş al ve ona hakaret et.

— Bunu neden yapayım? Taş bana cevap vermez ki!

— Öyleyse kılıcınla ona saldır.

— Kılıcım kırılır, dedi asker. Bunu sormamıştım ki; en iyi kılıç kullananın kim olduğunu bilmek istiyorum ben.

— En iyi olan, taşa benzeyendir, dedi komutan. Kılıcını kınından çıkarmaksızın, kimsenin onu yenemeyeceğini herkese kanıtlar.”

'Valinin hakkı var: Komutan bilge bir kişi, diye düşündü İlyas. Ne var ki, gururun parıltısı, en büyük bilgeliği bile kör edebilir.'

Yollarına devam ettiler. Çocuk ona, askerlerin neden bu kadar çok talim yaptığım sordu.

“Yalnızca askerler yapmıyor, annen, ben ve kalbinin sesini dinleyenler de talim yapıyor. Yaşamda her şey, birşeylerin talimini yapmayı gerektirir.

— Peygamber olmak için bile talim gerekir mi?

— Melekleri anlamak için de gerekir. Onlarla o kadar çok konuşmak istiyoruz ki, onları dinlemiyoruz. Dinlemek, kolay bir iş değildir: Dualarımızda hep nerede yanıldığımızı açıklamaya çalışıyor, başımıza nelerin gelmesinden hoşlanacağımızı dile getiriyoruz. Ne var ki, Tanrı bütün bunları zaten biliyor ve kimi zaman bizden yalnızca Evren'in sesine kulak vermemizi istiyor. Ve sabırlı olmamızı.”

Çocuk, ona şaşkın şaşkın bakıyordu. Hiçbir şey anlamamıştı kuşkusuz, ama İlyas, yine de sözünü sürdürme gereğini duyuyordu. Belki bu sözler —büyüdüğünde—, ona nazik bir durumla karşı karşıya kaldığında yardımcı olabilirdi.

“Yaşamın tüm kavgaları bize bir şey öğretir, yitirdiklerimiz bile. Büyüdüğünde, yalanları savunmuş, hatta kendine bile yalanlar söylemiş olduğunu ya da saçmalıklar yüzünde acı çekmiş olduğunu keşfedeceksin. İyi bir savaşçı olursan, suçluluk duygusuna kapılmayacak, öte yandan, yaptığın hatalara da bir daha düşmeyeceksin.”

Susmaya karar verdi; bu yaştaki bir çocuk onun söylediklerini anlayamazdı. Ağır ağır yürüyorlardı ve İlyas vaktiyle onu kabul etmiş, oysa şimdi yeryüzünden silinmek üzere olan sokaklara bakıyordu. Her şey, alacağı karara bağlıydı.

Akbar, her zamankinden daha sessizdi. Ana meydanda, insanlar alçak sesle konuşuyordu — rüzgârın seslerini alıp Asur çadırlarına kadar götüreceğinden korkuyorlardı sanki. En yaşlı olanlar, hiçbir şey olmayacağını ileri sürüyordu, gençlerse kendilerini çıkacak savaşın heyecanına kaptırmıştı, tüccarlarla zanaatçılar da Tir'e ya da Sayda'ya giderek durumun yatışmasını orada beklemeyi düşünüyorlardı.

'Onların çekip gitmesi kolay, diye düşündü. Tüccarlar, mallarını dünyanın neresine olursa olsun taşıyabilirler. Zanaatçılar, anadillerinin konuşulmadığı yerlerde bile çalışabilirler. Bana gelince, ben Tanrı'nın iznine bağlıyım.'

Kuyuya varıp iki testi su doldurdular. Genelde burası insan kaynardı; kadınlar çamaşır yıkamak, kumaş boyamak için burada toplanır, kentte olup bitenlerin hepsini birbirlerine aktarırlardı. Onlar kuyu başına geldiğinde, gizli hiçbir şey kalmazdı; ticaret, aile ihanetleri, komşular arasındaki çekişmeler, yöneticilerin özel yaşamları, her konu —önemli ya da önemsiz— orada tartışılır, yorumlanır, eleştirilir ya da alkışlanırdı. Düşman kuvvetlerinin giderek çoğaldığı aylarda bile, Yezavel —İsrail Kralı'nın kalbini fetheden prenses— en çok konuşulan konu olmayı sürdürüyordu. Kadınlar, onun cüretine, yürekliliğine övgüler düzüyordu; öyle ki, kentin başına bir şey gelecek olursa, ülkesine geri dönüp onların öcünü alacağından emindiler.

Ama o sabah, ortalıkta hemen hiç kimse yoktu. Orada bulunan birkaç kadın, kıra gidip olabildiğince çok tahıl getirmek gerektiğini, çünkü Asurluların yakında kentin kapılarının kapanmasına neden olacaklarını söylüyordu. İçlerinden ikisi, Beşinci Dağ'a kadar gidip tanrılara bir kurban adamayı düşünüyordu — çünkü oğullarının savaşta ölmesini istemiyorlardı.

“Rahip, birkaç ay dayanabileceğimizi söyledi, dedi içlerinden biri İlyas'a. Akbar'ın şerefini korumak için gerekli cesareti göstermemiz yeterli, tanrılar yardımcımız olacak.”

Çocuk korkmuştu.

“Düşman saldıracak mı?” diye sordu.

İlyas, cevap vermedi; bu, dün gece meleğin kendisine yaptığı öneri hakkında alacağı karara bağlıydı.

“Korkuyorum, diye üsteledi çocuk.

— Bu, senin yaşamı sevdiğini gösteriyor. Gerektiği zaman korkmak doğaldır.”

İlyas ile çocuk, eve öğleye doğru döndüler. Kadın, çevresine, içinde çeşitli renklerde mürekkepler bulunan kaplar dizmişti.

“Çalışmam gerekiyor, dedi, bitirilmemiş sözcüklere, cümlelere bakarak. Kuraklık yüzünden, kenti toz kapladı. Fırçalar sürekli kirli, mürekkep de berrak değil, bu yüzden iş daha da zorlaşıyor.”

İlyas, sesini çıkarmadı: Kafasının içindekileri onunla paylaşmak istemiyordu. Salonun bir köşesine oturup düşüncelere daldı. Çocuk, arkadaşlarıyla oynamak için dışarı çıktı.

'Sessizlik istiyor,' diye düşündü kadın; o da kendini işine vermeye çalıştı.

Sabahın geriye kalan zamanını, birkaç sözcüğü yazmakla geçirdi, ki o işi çok daha kısa zamanda yapabilirdi; ve kendinden bekleneni yerine getiremediği için suçluluk duydu; sonuçta, yaşamında ilk kez, ailesinin gereksemelerini karşılayabilme şansını yakalamıştı.

Yeniden çalışmaya koyuldu; papirüs kullanıyordu; bu malzemeyi, yakınlarda Mısır'dan gelen bir tüccar getirmişti — Şam'a göndereceği bazı ticari mesajları yazmasını istemişti ondan. Kâğıt iyi kalite papirüsten yapılmamıştı, bu yüzden mürekkep sürekli dağılıyordu. “Bütün bu zorluklara karşın, kil üzerine çizmekten daha iyi.”

Komşu ülkelerde, mesajları kilden plakalar ya da papirüs üstünde gönderme geleneği vardı. Mısır, gerilemekte olan bir ülkeydi, kullandığı yazı da yaygınlığını yitirmişti herhalde, ne var ki, ticareti ve tarihi kaydetmenin kolay ve hafif bir yolunu bulmuştu: Nil Nehri'nin kıyısında yetişen bir bitkinin gövdesi çeşitli enlerde tabakalar halinde kesiliyor ve bu tabakalar basit bir yöntemle yan yana yapıştırılarak, açık sarı bir yaprak elde ediliyordu. Akbar, papirüs ithal etmek zorundaydı, çünkü bu bitki vadide yetişmiyordu. Pahalıya mal olsa da tüccarlar papirüsü yeğliyorlardı, çünkü üzerine yazı yazılmış yaprakları çantalarında taşıyabiliyorlardı — kilden tabletleri ve parşömenleri çantada taşımaya olanak yoktu.

'Her şey giderek kolaylaşıyor, diye düşündü kadın, Biblos alfabesini kullanmanın hükümetin iznine bağlı olması ne kötü.' Çıkarılan bir yasa, yazılı metinlerin Akbar meclisinin denetiminden geçmesini istiyordu.

Yazısını bitirdikten sonra, İlyas'a gösterdi; İlyas tüm hu süreyi, en küçük bir yorumda bulunmadan onu izlemekle geçirmişti.

“Nasıl buldun?” diye sordu ona.

İlyas, derin bir düşünceden uyanmış gibiydi.

“Evet, güzel,” diye cevap verdi, kadının kendisine söylediklerine dikkat etmeden.

İlyas'ın Tanrı'yla konuşması gerekiyordu. Kadın da onu engellemek istemiyordu. Dışarı çıktı, rahibi bulmaya gitti.

Rahiple birlikte geri döndüğünde, İlyas hâlâ aynı yerde oturuyordu. İki adam birbirini süzdü. İkisi de uzun süre sessiz kaldı. Sessizliği bozan rahip oldu.

“Sen bir peygambersin, meleklerle konuşuyorsun. Bense, yalnızca dinsel kuralları uyguluyor ve halkımı yapabileceği hatalardan korumaya çalışıyorum. Bu yüzden de, bu savaşın insanları karşı karşıya getirmediğini biliyorum. Tanrılar arasında bir savaş bu ve benim bu savaşa engel olmamam gerekiyor.

— İnancına hayranlık duyuyorum, var olmayan tanrılara tapsan da, diye karşılık verdi İlyas. Şu anda söz konusu olan, söylediğin gibi, göksel bir savaşsa, Rabbim beni, Ba'al'i ve onun Beşinci Dağ'da oturan arkadaşlarını yok etmek için bir aracı olarak kullanacak demektir. Benim öldürülmemi buyursaydın, kendi adına iyi etmiş olacaktın.

— Bunu düşündüm. Ama gerekli değildi; zamanı geldiğinde, tanrıların benim yanımda olduğunu gördüm.”

İlyas, karşılık vermedi. Rahip döndü ve kadının biraz önce üzerine yazı yazdığı papirüsü eline aldı.

“Özenli bir çalışma,” diye yorumladı. Dikkatle okuduktan sonra, parmağından yüzüğünü çıkardı, mürekkebe batırdı ve papirüsün sol üst köşesine mührünü bastı. Üzerinde rahibin mührünü taşımayan bir papirüsle yakalanan kişiler ölümle cezalandırılabilirdi.

“Bunu neden her zaman yapmak zorundasınız, diye sordu kadın.

— Çünkü bu papirüsler düşünceleri yayıyor, diye cevapladı. Oysa düşüncelerin gücü var.

— Bunlar yalnızca ticari yazışmalar.

— Ama savaş planı da olabilir. Ya da bizim zenginliklerimizi açıklayan bir rapor. Ya da gizli dualarımız. Günümüzde harfler ve papirüsler yardımıyla bir halkın düşünceleri kolayca çalınabilir. Kilden tabletleri ve parşömenleri saklamak daha zordur; ama papirüs ile Biblos alfabesinin bir araya getirilmesi, her ülkenin kültürünü sona erdirip dünyanın sonunu getirebilir.”

İçeri bir kadın girdi.

“Rahip! Rahip! Gel de olup biteni gör!”

İlyas ile kadın da rahibi izledi. İnsanlar, her yönden aynı noktaya akın ediyordu; yerden kaldırdıkları toz, soluk almayı olanaksızlaştırıyordu. En başta çocuklar, gülerek, şamata yaparak koşuyor, yaşlılarsa, ağır ağır, sessizce geliyordu.

Kentin güney kapısına ulaştıklarında, orada küçük bir kalabalığın önceden toplanmış olduğunu gördüler. Rahip, kalabalığın arasından kendine yol açtı ve bu karışıklığa neyin yol açtığını sordu.

Akbarlı bir nöbetçi, dizlerinin üstünde duruyordu; kolları iki yana açılmış, elleri de, omuzlarından geçirilmiş bir tahtaya çivilenmişti. Giysileri yırtılmış, sol gözü, bir tahta parçasıyla oyulmuştu.

Göğsünün üzerine, hançerle bazı Asur harfleri çizilmişti. Rahip, Mısır dilini biliyordu ama Asur dili henüz öğrenilecek ve ezbere bilinecek ölçüde yaygın değildi; bu sahneyi izleyen bir tüccara başvurmak zorunda kaldı.

“'Savaş ilan ediyoruz', işte böyle yazıyor,” diye çevirdi adam.

Toplananların ağzını bıçak açmıyordu. İlyas, içine düştükleri paniği yüzlerinden okuyabiliyordu.

“Bana kılıcını ver,” dedi rahip, askerlerden birine.

Asker, söyleneni yaptı. Rahip, olup bitenden valinin ve komutanın haberdar edilmesini istedi. Sonra, ani bir hareketle, diz çökmüş duran askerin kalbine kılıcı sokuverdi.

Adam, inledi ve yere yığıldı; ölmüştü; böylelikle, çektiği acıdan ve kendini yakalatmış olmanın verdiği utançtan da kurtulmuş oldu.

“Yarın Beşinci Dağ'a gidip tanrılara kurbanlar keseceğim, dedi, korku içindeki halka. Ve tanrılar, bizim varlığımızı yeniden anımsayacaklar.”

Oradan ayrılmadan önce, İlyas'a döndü:

“Kendi gözlerinle görüyorsun: Gökler, bizden yardımını hâlâ esirgemiyor.

— Tek bir soru, dedi İlyas. Halkını neden kurban etmek istiyorsun?

— Çünkü bir düşünceyi öldürmek için, bu aşamadan geçilmesi gerekiyor.”

Onun, bu sabah kadınla konuştuklarını dinlemiş olan İlyas, bunun hangi düşünce olduğunu anlamıştı: Alfabeydi söz konusu olan.

“Artık çok geç. O alfabe daha şimdiden dünyaya yayıldı, oysa Asurlular tüm dünyayı fethedemezler.

— Kim dedi bunu sana? Sonuçta, Beşinci Dağ'ın tanrıları, onların ordusuyla birlikte.”

Bir gün önce öğleden sonra yaptığı gibi, saatlerce vadide yürüdü. Daha en azından bir akşam ile bir gecenin barış içinde geçeceğini biliyordu: Karanlıkta savaşılmaz; askerler, karanlıkta düşmanlarını seçemezler. O gece ona, kendisini kabul eden kentin yazgısını değiştirebilmesi için bir şans daha tanıyordu.

“Süleyman, bu durumda ne yapacağını bilirdi, dedi meleğine. Ve Davud ve Musa ve İshak. Onlar Tanrı'nın güvendiği kişilerdi, ama ben kararsız bir hizmetkârdan başka bir şey değilim. Tanrı, kendi yapması gereken bir seçimi bana bırakıyor.

— Atalarımızın tarihinde, doğru zamanda doğru yerde olan kişilere bol bol rastlıyoruz, diye karşılık verdi melek. Düşüncen doğru değil: Tanrı her kulundan, yalnızca üstesinden gelebileceği şeyleri ister.

— Öyleyse benim hakkımda yanıldı.

— Her mutsuzluğun bir sonu vardır. Bu dünyadaki şanlar, şerefler ve felaketler için de geçerlidir bu.

— Bunu unutmayacağım, dedi İlyas. Ne var ki geçip gittikten sonra, felaketler hiç silinmeyen izler bırakıyor; şanlardan, şereflerden de boş anılar kalıyor.”

Melek cevap vermedi.

“Akbar'da geçirdiğim süre boyunca, kendime neden, barışın yanında savaşacak bağlaşıklar bulamadım? Yalnız bir peygamber ne işe yarar?

— Gökyüzündeki yolunu yalnız başına izleyen güneş ne işe yarıyor? Bir vadide tek başına yükselen bir dağ ne işe yarıyor? Tek başına açılmış bir kuyu ne işe yarıyor? Oysa, kervanlara yolunu bildiren, o tek tek açılmış kuyulardır.

— Yüreğimi hüzün boğuyor, dedi İlyas, diz çöküp kollarını gökyüzüne kaldırarak. Burada ölebilseydim de ellerim kendi halkımın ya da yabancı bir halkın kanıyla lekelenmeseydi. Şuraya bak, ne görüyorsun?

— Çok iyi biliyorsun ki ben görmem, dedi melek. Gözlerim hâlâ Tanrı'nın ışığıyla dolu, o ışıktan başka hiçbir şey göremem. Algıladığım tek şey, kalbinin bana anlattıkları. Sezinleyebileceğim tek şey, seni tehdit eden tehlikelerin titreşimleri. Senin arkanda ne bulunduğunu bilemem.

— Öyleyse sana söyleyeyim: Akbar kenti var. Şu saatte, öğleden sonrasının güneşi siluetini meydana çıkarıyor; çok güzel. Onun sokaklarına ve surlarına, cömert ve konuksever halkına alıştım. Bu halk henüz ticaretin ve kör inançların tutsağı olsa da yüreği dünyanın herhangi bir halkının yüreği kadar temiz. Onlar sayesinde daha önce bilmediğim birçok şeyi öğrendim; buna karşılık, onların dertlerini dinledim ve —Tanrı'dan esin alarak— aralarındaki anlaşmazlıkları çözmeyi başardım. Çoğu kez tehlikelerle karşı karşıya kaldım, ama her zaman bana yardım eden biri çıktı karşıma. Bu kenti kurtarmak ile kendi halkımın kefaretini ödemek arasında neden bir seçim yapmak zorunda kalıyorum?

— Çünkü insan seçim yapmak zorundadır, dedi melek. Gücünün kaynağı budur: İnsan, verdiği kararlarla güçlüdür.

— Zor bir seçim bu: Beni, bir halkın yaşamasını sağlamak için, bir başka halkı ölüme terk etmeye zorluyor.

— İnsanın kendi yolunu seçmesi daha da zordur. Hiç seçim yapmayan kişi, Tanrı'nın gözünde ölü sayılır; soluk almayı, sokaklarda yürümeyi sürdürse de. Ayrıca, ölüm yoktur. Sonsuzluk, her ruhu bağrına basar ve bu ruhların her biri, üzerine düşen görevi yerine getirmeyi sürdürür. Güneşin altında var olan her şeyin bir varoluş nedeni vardır.”

İlyas, kollarını yeniden göğe kaldırdı:

“Halkım, bir kadının güzelliği yüzünden Tanrı'dan uzaklaştı. Fenike, bir rahibin, yazının tanrılara karşı tehdit oluşturduğunu düşünmesi yüzünden belki yerle bir edilecek. Dünyayı Yaratan, yazgının kitabını yazmak için neden felaketlerden yararlanıyor?”

İlyas'ın sözleri vadide çınladı ve yankısı yeniden kulağına geldi.

“Ne söylediğini bilmiyorsun, diye karşılık verdi melek. Felaket diye bir şey yok, kaçınılamaz olan var. Her şeyin bir varoluş nedeni var: Geçici olanı kalıcı olandan ayırt etmek sana düşüyor.

— Geçici olan ne, diye sordu İlyas.

— Kaçınılmaz olan.

— Peki, kalıcı olan ne?

— Kaçınılmaz olandan çıkardığımız dersler.”

Bu sözleri söyledikten sonra, melek uzaklaştı.

O gece, akşam yemeğinde İlyas, kadınla çocuğa şunları söyledi:

“Hazırlanın. Her an gidebiliriz.

— İki gündür gözüne uyku girmiyor, dedi kadın. Bugün öğleden sonra, valinin bir ulağı geldi, seni saraya çağırıyordu. Vadiye gittiğini, orada uyuyacağını söyledim ona.

— İyi yapmışsın,” diye karşılık verdi İlyas. Sonra, oyalanmadan odasına çıktı ve derin bir uykuya daldı.

14

Ertesi sabah, bando mızıka sesleriyle uyandı. Ne olup bittiğini görmek için aşağıya indiğinde, çocuk kapının eşiğine çıkmıştı bile.

“Bak, diyordu, gözleri heyecanla parlayarak. Savaş geldi!”

Bir askeri birlik, gösterişli savaş üniformaları ve silahlarıyla, Akbar'ın güney kapısına doğru gidiyordu. Arkalarından, adımların ritmini davul sesiyle ayarlayan mızıka takımı geliyordu.

“Dün korkuyordun, dedi İlyas, çocuğa.

— Bu kadar çok askerimiz olduğunu bilmiyordum. Bizim savaşçılarımız en iyi savaşçılar!”

İlyas, çocuğu orada bırakıp dışarı çıktı; ne pahasına olursa olsun valiyi görmeliydi. Savaş marşlarıyla uyanan kent sakinleri büyülenmiş gibiydi; yaşamlarında ilk kez, savaş üniforması giymiş, mızrakları ve kalkanları günün ilk ışıklarını yansıtan düzenli bir birliği karşılarında görüyorlardı. Komutan güç bir işi başarmıştı: Ordusunun hazırlıklarını kimseye sezdirmeden sürdürmüştü; Asurluları yenebileceklerine halkı artık inandırabilirdi — İlyas da bundan korkuyordu.

Askerlerin arasından kendine yol açarak, binliğin önüne kadar geldi. Komutan ve vali en önde gidiyordu.

“Bir anlaşma yaptık, diye bağırdı İlyas, valinin yanında koşarak ilerlerken. Bir mucize gerçekleştirebilirim!”

Vali ona cevap vermedi. Ordu, kentin surlarını aşarak vadi yönünde ilerledi.

“Bu ordunun bir hayalet ordusu olduğunu biliyorsun, diye üsteledi. Asurlular sizden beş kat daha kalabalık ve savaş deneyimleri var! Akbar'ın yerle bir edilmesine izin verme.

— Benden ne bekliyorsun, diye sordu vali, atını durdurmadan. Dün akşam, birlikte oturup tartışmak için sana bir ulak gönderdim, bana senin kentte olmadığını söylediler. Daha fazla ne yapabilirdim?

— Asurlulara açık arazide saldırmak, intihar olur! Bunu iyi biliyorsunuz!”

Komutan, bu konuşmayı, hiçbir fikir yürütmeden dinliyordu. Savaş stratejisini valiyle tartışmıştı; İsrail Peygamberi'ni şaşırtacak bir strateji uygulanacaktı.

İlyas, ne yapacağını tam olarak bilemeden, atların yanında koşuyordu.

“Yardım et bana, Tanrım, diyordu içinden. Savaşta Yeşua'ya, güneşi saklayarak yardım ettiğin gibi, zamanı durdur ve krala hata yaptığını kanıtlamamı sağla.”

Aklından bu düşünce henüz geçmişti ki komutan bağırdı: “Dur!”

“Bu belki de bir işarettir, dedi İlyas kendi kendine. Bundan yararlanmalıyım.”

Askerler, insandan duvarı andıran iki sıra oluşturdu; kalkanlar yere sağlamca dayanmış, mızraklar ileri uzatılmıştı.

“Akbar savaşçılarının tümünü gördüğünü sanıyorsun, dedi vali, İlyas'a.

— Ölümle alay eden genç insanlar görüyorum, diye karşılık verdi İlyas.

— Şunu bil ki, burada yalnızca bir birlik var. Savaşçılarımızın çoğu kentte, surların üstünde kaldı. Surlara tırmanmaya kalkışacak herkesin üstüne boşaltılacak, içleri kızgın yağ dolu kazanlar hazırladık. Yangın oklarıyla yanıp gitmesini önlemek için, yedek erzakımızı birçok eve dağıttık. Komutanın yaptığı hesaplara göre, kuşatmaya iki ay dayanabiliriz. Asurlular hazırlık yaparken, biz de hazırlanıyorduk.

— Bunu bana kimse söylemedi, dedi İlyas.

— Unutma: Akbar halkına yardım etmiş olsan bile sen bir yabancısın; ve bazı askerler seni casus sanabilirlerdi.

— Ama sen barış istiyorsun!

— Barış yapma olasılığı hâlâ var; savaş başladıktan sonra bile. Ne var ki, biz barış koşullarım onların eşiti olarak öne süreceğiz.”

Vali, durumun ciddiyetini haber vermek için Tir'e ve Sayda'ya haberciler gönderildiğini anlattı. Yardım istemek onuruna dokunuyordu: Duruma egemen olmayı beceremediğini düşünürlerdi. Ama sonuçta, bunun tek çıkar yol olduğuna karar verilmişti.

Komutan, dâhiyane bir savaş planı yapmıştı; çatışma başlar başlamaz, kente geri dönüp direniş hareketini düzenleyecekti. Şimdi arazide bulunan birlik de kendi hesabına, öldürebileceği en çok sayıda düşmanı öldürüp daha sonra dağlara çekilecekti. Askerler bu vadiyi herkesten iyi tanıyorlardı ve Asurlularla küçük çatışmalara girerek kuşatmanın gücünü kırabilirlerdi.

Takviye kuvvetleri kısa sürede gelecek ve Asur ordusu perişan edilecekti.

“Altmış gün dayanabiliriz, ama buna gerek kalmayacak, dedi vali, İlyas'a.

— Ama çok insan ölecek.

— Hepimiz ölümle yüz yüzeyiz. Ve kimsenin korkusu yok, benim bile.”

Vali, kendi cesaretine kendisi de şaşıyordu. Şimdiye kadar, savaş tehlikesiyle hiç karşı karşıya kalmamış ve çatışma zamanı yaklaştıkça, kentten kaçma planları yapmıştı. O sabah, kendisine en sadık adamlarıyla birlikte, en rahat nasıl kaçabileceklerini tartışmışlardı. Tir'e ya da Sayda'ya gidemezdi, çünkü oralarda ona hain gözüyle bakacaklardı, ama Yezavel onu kabul ederdi, çünkü yanında güvenecek adamlara gerek duyuyordu.

Bu arada, savaş alanına baktığında genç askerlerin gözlerinde çok büyük bir sevinç okuyordu — tüm yaşamları boyunca tek bir amaç için hazırlanmışlardı ve o an artık gelmiş gibiydi.

“İnsanın karşısına kaçınılmaz olan çıkıncaya kadar içimizde korku vardır, dedi İlyas'a. Ama sonra, korku yüzünden artık enerjimizi yitirmez oluruz.”

İlyas'ın aklı karışmıştı. Aynı duyguları o da duyuyordu, bunun farkına varmaktan utanç duysa da; çocuğun, askerler geçerken duyduğu heyecanı anımsadı.

“Çekil, diye buyurdu vali. Sen bir yabancısın, silahın yok, inanmadığın bir dava uğruna savaşmana gerek yok.”

İlyas, hareket etmeden öylece durdu.

“Birazdan gelecekler, diye üsteledi komutan. Senin aklın almıyor ama biz hazırız.”

Ama İlyas, olduğu yerde kaldı.

Ufka baktılar; en küçük bir toz bulutu yoktu, Asur ordusu yerinden kıpırdamıyordu.

İlk sıradaki askerler, ileri doğru uzattıkları mızraklarını sıkı sıkı tutuyorlardı; okçular, komutan buyruk verir vermez oklarını fırlatabilmek için, yaylarını yarı gergin tutuyorlardı. Bazıları, kaslarını sıcak tutmak için kılıçlarına havada ıslık çaldırıyordu.

“Her şey hazır, diye yineledi komutan. Saldıracaklar.”

İlyas, onun sesindeki sevinci fark etti. Savaşın başlaması için sabırsızlandığına kuşku yoktu; boğuşmak, cesaretini herkese göstermek istiyordu. Asur askerlerini, kılıç darbelerini, bağrışmaları ve karışıklıkları düşündüğü, Fenikeli rahiplerin onun becerisini ve cesaretini herkese örnek göstereceklerini düşlediği kesindi.

Vali onu düşüncelerinden alıkoydu.

“Harekete geçmiyorlar.”

İlyas, Tanrı'ya, Yeşua için yaptığı gibi, güneşi gökyüzünde durdurması için yalvardığını anımsadı. Meleği ile konuşmaya çalıştı, ama onun sesini duymadı.

Mızrakçılar yavaş yavaş mızraklarını indirdi, okçular yaylarını gevşetti, askerler kılıçlarını kınına soktu. Öğlenin kızgın güneşi sıcaklığını duyurdu, savaşçılar sıcaktan bayılacak gibi oldular; ne var ki, birlik, akşama kadar hazır bekledi.

Güneş battığında, askerler Akbar'a geri döndüler. Bir gün daha yaşadıklarına üzülmüş gibiydiler.

Vadide yalnızca İlyas tek başına kaldı. Bir süre amaçsız yürüdü; birden ışığı fark etti. Tanrı'nın meleği önünde belirdi,

“Tanrı dualarını işitti. Ve ruhunu saran üzüntüyü gördü.”

İlyas, başını göklere doğru kaldırdı, Tanrı'nın lütfuna şükürler etti.

“Tanrı yüceliğin ve gücün kaynağıdır. Asur ordusunu yerinden kıpırdatmadı.

— Hayır, diye karşılık verdi melek. Sen, seçimi O'nun yapması gerektiğini söyledin. O da senin adına seçim yaptı.”

15

“Gidelim, dedi, kadın ile oğluna.

— Ben gitmek istemiyorum, diye karşılık verdi çocuk. Akbar askerleri bana gurur veriyor.”

Annesi, çocuğa öteberisini toplamasını söyledi: “Yalnızca taşıyabileceğin şeyleri al yanına.

— Unutuyorsun, anne, biz yoksuluz, yanıma alacak fazla şeyim yok.”

İlyas, odasına çıktı. İlk ve son kez görüyormuş gibi etrafa şöyle bir göz attı; sonra yeniden aşağı indi ve mürekkeplerini yerleştiren dul kadına baktı.

“Beni de götürdüğün için teşekkür ederim sana, dedi kadın. Evlendiğimde, on beş yaşına yeni basmıştım, ve yaşam hakkında hiçbir şey bilmiyordum. Her şeyi ailelerimiz ayarlamıştı, çocukluğumdan beri o an için yetiştirilmiş, her koşulda kocama eşlik etmek için özenle hazırlanmıştım.

— Onu seviyor muydun?

— Kalbimi bunun için eğittim. Seçme şansım olmadığı için, bunun en iyi yol olduğuna kendi kendimi inandırdım. Kocamı yitirdiğimde, birbirinden farkı olmayan geceleri ve gündüzleri yaşamaya alıştırdım kendimi; Beşinci Dağ'ın tanrılarından —o zamanlar onlara inanıyordum—, oğlum kendi başına yaşayacak kadar büyüdüğünde, beni buradan başka yerlere götürmelerini istedim.

“İşte o sırada sen çıkageldin. Sana daha önce söyledim, bir kez daha söylüyorum: O günden başlayarak vadinin, dağların gökyüzüne uzanan koyu siluetlerinin, buğdayın büyüyebilmesi için biçim değiştiren ayın güzelliğini keşfettim. Geceleri, sen uyurken çoğu kez Akbar'da dolaşıyor, yeni doğmuş bebeklerin ağlamalarını, bütün gün çalıştıktan sonra içki içmiş erkeklerin şarkılarını, kent surlarının üstünde dolaşan askerlerin sert adımlarının sesini dinliyordum. O kadar güzel olduğunu fark etmeksizin o manzarayı ne çok kez izlemiştim? O kadar derin olduğunu fark etmeksizin gökyüzüne ne çok kez bakmıştım? Yaşamımın bir parçası olduğunu fark etmeksizin Akbar'ın kendine özgü seslerini çevremde ne çok kez dinlemiştim? İçimde yeniden sonsuz bir yaşama isteği doğdu. Biblos harflerini öğrenmemi önerdin bana, ben de bunu yaptım. Yalnızca seni hoşnut kılmayı düşünüyordum, ne var ki öğrendiklerim beni heyecanlandırdı ve şunu keşfettim: Yaşamımın anlamı, benim ona vermek istediğim anlamdı yalnızca.”

İlyas, onun saçlarını okşadı. İlk kez yapıyordu bunu.

“Neden hep böyle davranmadın, diye sordu kadın.

— Çünkü korkuyordum. Ama bugün, savaşın başlamasını beklerken, valinin sözlerini işittim ve seni düşündüm. Korku, kaçınılmaz olanın başladığı yere kadar gidiyor; başladığı noktada da artık bir anlamı kalmıyor. Ve bize, doğru karar almış olmayı umut etmekten başka bir şey kalmıyor.

— Ben hazırım, dedi kadın.

— İsrail'e dönüyoruz. Tanrım, bana ne yapmam gerektiğini bildirdi, ve ben, bana bildirileni yerine getireceğim. Yezavel, iktidardan uzaklaştırılacak.”

Kadın, suskun kaldı. Tüm Fenike kadınları gibi, Prensesiyle gurur duyuyordu. Gitmeyi amaçladıkları yere vardıklarında onu bu kararından vazgeçirmeye çalışacaktı.

“Uzun bir yolculuk olacak ve ben O'nun istediği şeyi yerine getirinceye kadar dinlenme fırsatı bulamayacağız, dedi İlyas, kadının aklından geçeni sezmiş gibi. Bu arada, senin sevgin bana destek olacak, Ve O'nun adına yaptığım savaşımlarda yorgun düştüğümde, senin kollarında dinlenebileceğim.”

Çocuk yaklaştı, küçük bir çantayı omzuna çapraz asmıştı. İlyas onu kucağına aldı ve kadına şunları söyledi: “Vakit geldi. Akbar sokaklarını geçtiğinde, her evi, her sesi belleğine kazı. Çünkü bu kenti bir daha hiç görmeyeceksin.

— Akbar'da doğdum ben, dedi kadın. Ve bu kenti her zaman kalbimde taşıyacağım.”

Çocuk bu sözleri duydu ve annesinin söylediklerini hiç unutmayacağına kendi kendine söz verdi. Günün birinde bu kente yeniden dönebilirse, annesinin yüzünü yeniden görmüş gibi olacaktı.

16

Rahip, Beşinci Dağ'ın eteğine ulaştığında gece olmuştu. Sağ elinde bir değnek, sol elinde bir torba vardı.

Torbadan kutsal yağı çıkardı, alnına ve bileklerine sürdü. Sonra, elindeki değnek ile kumun üstüne bir boğa, bir de panter çizdi; bunlar fırtına tanrısı ile ulu tanrıçanın simgeleriydi. Tören dualarını okudu; sonra, kollarını gökyüzüne açarak, tanrılardan işaret gelmesini bekledi.

Tanrılar susuyordu. Söyleyeceklerini söylemişler, bundan böyle tapınma kurallarının yerine getirilmesini bekliyorlardı. Peygamberler, dünyanın her yerinde ortadan kalkmıştı — insanların Evren'in yaratıcılarıyla iletişim kurabileceklerini düşündükleri geri ve kör inançlı bir ülke olan İsrail'in dışında.

İki kuşak önce, Tir ile Sayda'nın, Süleyman adlı bir Yeruşalim kralıyla ticaret yaptıklarını anımsadı. Süleyman büyük bir tapınak yaptırmış ve bu tapınağı, dünyanın insanlara sunduğu en iyi şeylerle süslemeyi düşünmüştü; hatta, Lübnan adını verdikleri Fenike'den sedir ağaçları satın almıştı. Tir kralı gerekli malzemeyi sağlamış, karşılığında da Filistin'deki yirmi siteyi almıştı, ne var ki bundan hoşnut kalmamıştı. Süleyman bunun üzerine, ilk gemilerini yapması için Fenike'yi desteklemiş, bundan böyle de Fenike dünyanın en büyük ticaret filosuna sahip olmuştu.

O dönemde, İsrail henüz büyük bir ulustu — adını bile bilmediği ve yalnızca 'Rab' denen tek tanrıya tapınmasına karşın. Bir Sayda prensesi, Süleyman'ı gerçek inanca döndürmeyi başarmış ve onu, Beşinci Dağ'ın tanrılarına bir tapınak yaptırmaya razı etmişti. İsrailliler, 'Rabbin' en akıllı krallarını, savaşlarla ülkesini zayıflatarak cezalandırdığını ısrarla söylemeyi sürdürüyorlardı.

Ne var ki, oğlu Yeroboam babasının başlattığı inancı sürdürdü. İsrail halkının tapındığı, altından iki dana yaptırttı. Böylelikle, peygamberler ortaya çıktı ve hükümdara karşı amansız bir savaşım başlattı.

Yezavel haklıydı: Gerçek inancı canlı tutmanın tek yolu, peygamberleri öldürmekti. Bir yandan hoşgörü, öte yandan savaşın dehşeti içinde yetiştirilmiş olan o tatlı kadın, yeri geldiğinde şiddetin tek çıkar yol olduğunu biliyordu. Ellerini kirleten kan, bundan böyle hizmetinde olduğu Tanrı tarafından bağışlanacaktı.

“Yakında benim de ellerim kana bulanacak, dedi rahip, önünde suskun duran dağa. Peygamberler İsrail'in laneti olduğu gibi, yazı da Fenike'nin laneti. Peygamberler gibi, yazı da geriye dönüşü olmayan bir kötülük getirebilir ve henüz vakit varken insanların yazı yazmalarını önlemek gerek. Zaman tanrısı bize şimdi sırtını dönemez.”

Sabah olup bitenler onu kaygılandırmıştı; düşman ordusu saldırmamıştı. Geçmişte, Zaman tanrısının Fenike halkına kızarak ona sırt çevirdiği olmuştu. Kandillerin ateşi sönmüş, koyunlar ve inekler yavrularıyla ilgilenmez olmuş, buğday ve arpa sararmamıştı. Güneş tanrı, onun katına önemli kişileri göndermişti —kartalı ve fırtına tanrısını— ama boşuna. Sonunda ulu tanrıça ona bir arı gönderdi — arı onu ormanda uyurken yakaladı ve soktu. Tanrı uyandı, öfkelendi ve çevresinde ne varsa yerle bir etmeye başladı. Her şeyin normal hale dönmesi için, ruhunda taşıdığı hıncı çıkararak onu yatıştırmak gerekti. Yeniden bir köşeye çekilmeye karar verirse savaş olmazdı. Asurlular, zamanın sonuna kadar vadinin girişinde kalır, Akbar da var olmayı sürdürürdü.

“Cesaret, dua eden korkudur, dedi. Ben de bu yüzden buradayım; savaşın gelip çattığı şu anda pes edemeyeceğim için Akbar savaşçılarına kenti savunmaları için bir neden olduğunu göstermeliyim. Bu neden, su kuyusu değil, pazar değil, valinin sarayı değil. Asur ordusunun karşısına dikilmeliyiz, çünkü örnek oluşturmamız gerekiyor.”

Asurluların zaferi, alfabenin tehdidini bir daha geri dönmemek üzere ortadan kaldıracaktı. Fatihler, kendi dillerini ve geleneklerini Akbarlılara dayatacaklardı ve bunu Beşinci Dağ'da oturan tanrılara inançlarını sürdürerek yapacaklardı; önemli olan da işte buydu.

“Daha sonra denizcilerimiz, savaşçılarımızın gösterdikleri kahramanlıkların öyküsünü başka ülkelere taşıyacak. Rahipler onların adlarını ve Akbar'ın Asur kuşatmasına nasıl direndiğini anımsayacak, Biblos yazısı yok olup gidecek. Kutsal bilgiler, yalnızca onları öğrenmek için doğacak olanların tekelinde kalacak. Böylelikle, gelecek kuşaklar bizim yaptığımızı yapmaya çalışacak ve daha güzel bir dünya kurmuş olacağız.

“Ama bugün, diye sürdürdü, bu savaşı yitirmemiz gerekiyor. Kahramanca savaşacağız, onlar kadar güçlü değiliz ama gurur içinde öleceğiz.”

Rahip o anda geceyi dinledi ve haklı olduğunu anladı. Bu sessizlik, savaş anından önceki sessizlikti; ne var ki Akbar sakinleri bunu yanlış yorumluyordu; mızraklarını indirmişlerdi ve savunma durumunda kalmak yerine, eğleniyorlardı. Doğanın örneğine kulak vermiyorlardı: Hayvanlar, tehlike yaklaştığında sessiz dururlardı.

“Tanrıların kararı yerine gelsin. Gökler Yeryüzü'ne yıkılmasın, çünkü biz elimizden gelen her şeyi yaptık ve geleneklere itaat ettik,” diye ekledi.

17

İlyas, kadın ve çocuk doğuya, İsrail'in bulunduğu yere yöneldiler; Asur ordularının kamp kurduğu yerden, güneyden geçmeleri gerekmiyordu. Dolunay, yol almalarını kolaylaştırıyordu, ama öte yandan kayalara ve vadinin taşlı yollarına tuhaf gölgelerin, uğursuz biçimlerin düşmesine de yol açıyordu.

Karanlığın derinliğinden Tanrı'nın meleği belirdi. Sağ elinde ateşten bir kılıç tutuyordu.

“Nereye gidiyorsun, diye sordu.

— İsrail'e, diye cevap verdi İlyas.

— Tanrı seni çağırdı mı?

— Tanrı'nın benden beklediği mucizeyi anladım. Ve onu nerede gerçekleştireceğimi artık biliyorum.

— Tanrı seni çağırdı mı,” diye yineledi melek.

İlyas sesini çıkarmadı.

“Tanrı seni çağırdı mı, diye yineledi melek, üçüncü kez.

— Hayır.

— Öyleyse geldiğin yere dön, çünkü henüz yazgını tamamlamadın. Tanrı seni henüz çağırmadı.

— Bırak da bari bunlar gitsin, onların burada yapacak bir şey yok,” diye yalvardı İlyas.

Ne var ki melek ortadan kaybolmuştu. İlyas, taşımakta olduğu torbayı yere attı. Yolun ortasına oturdu ve acı içinde ağladı.

“Ne oldu, diye sordular, hiçbir şey görmemiş olan kadın ve çocuk.

— Geri döneceğiz, dedi. Tanrı böyle buyuruyor.”

İlyas uyuyamadı. Gecenin ortasında uyandı ve çevresindeki havada bir gerginlik hissetti; sokaklara korkunun ve kuşkunun tohumlarını saçan kötü bir rüzgâr esiyordu.

“Bir kadının sevgisinde tüm yaratıkların sevgisini keşfettim, diye sessizce dua ediyordu. Onun varlığına gerek duyuyorum. Tanrı'nın, aracılarından biri olduğumu, belki de seçtiği aracıların en zayıfı olduğumu unutmayacağını biliyorum. Yardım et bana Tanrım, çünkü savaşların ortasında dingin kalmayı başarmalıyım.”

Valinin korkunun gereksizliği üzerine söylediği sözleri anımsadı. Yine de uyuyamıyordu. “Güçlü ve dingin olmalıyım: Bana huzur ver Tanrım.”

Meleğini çağırıp onunla biraz konuşmayı, düşündü; ne var ki, duymak istemediği şeyleri duymaktan korkuyordu, kararından vazgeçti. Gevşemek için salona indi; kadının, kaçarlarken hazırladığı torbalar henüz açılmamıştı.

Onun odasına gitmeyi düşündü. Tanrı'nın, bir savaştan önce Musa'ya söylediği sözleri anımsadı: “Ve bir kadınla nişanlanan ve onu almayan kim vardır? Gitsin ve evine sönsün; belki cenkte ölür, ve başka bir adam onu alır.”

Henüz birlikte olmamışlardı. Ne var ki gece tüketiciydi ve şimdi bunun zamanı değildi.

Torbaları boşaltıp her şeyi yerleştirmeye karar verdi. Kadının, sahip olduğu birkaç giysinin dışında, Biblos harflerini çizmek için kullandığı gereçleri de yanına almış olduğunu fark etti.

Eline bir kazı kalemi aldı, kilden bir tableti ıslatarak, üzerine bazı harfler kazımaya başladı; nasıl yazı yazıldığını, kadının çalışmasını izleyerek öğrenmişti.

'Ne kadar basit ve dâhice!' diye düşündü, kafasının içindekileri dağıtmaya çalışarak. Su almaya gittiğinde, kuyu başındaki kadınların yorumlarını sık sık dinliyordu: “Yunanlılar, en büyük icadımızı bizden çaldılar.” İlyas, bunun doğru olmadığını biliyordu: Yunanlıların, sesli harfleri ekleyerek yaptığı uyarlama, bu alfabeyi tüm dünya halklarının kullanabileceği bir araca dönüştürmüştü. Ayrıca, üzerine yazı yazıp biriktirdikleri parşömenlere de bu buluşun gerçekleştirildiği kentin onuruna biblia adını vermişlerdi.

Yunan kitapları hayvan derileri üzerine yazılıyordu. Sözcükleri saklamak için çok dayanıksız bir malzeme bu, diye düşünüyordu İlyas; deri, kil tabletler kadar dayanıklı değil, ayrıca çalınması da kolay. Papirüse gelince, belirli bir süre kullanıldıktan sonra eskiyor ve suyla temas ettiğinde bozuluyor. 'Parşömenler ve papirüsler kalıcı değil; yalnızca kilden tabletler zamana meydan okuyabilir,' diye düşündü.

Akbar kenti yaşamayı sürdürürse valiye, ülkesinin tarihini kilden tabletler üzerine yazdırıp, gelecek kuşakların okuyup öğrenmeleri için özel bir salonda saklamasını önerecekti. Böylelikle, Fenike rahipleri —ülkelerinin tarihini belleklerinde tutuyorlardı— günün birinde yok olurlarsa, savaşçıların yaptıkları, şairlerin yazdıkları unutulup gitmeyecekti.

Aynı harfleri değişik düzenlemelerle yan yana getirip başka başka sözcükler oluşturarak bir süre oyalandı. Elde ettiği sonuç gözlerini kamaştırdı. Bu uğraş onu gevşetmişti; yatmaya gitti.

Biraz sonra, kulakları sağır eden bir gürültüyle uyandı; odasının kapısı yere yıkılmıştı.

“Düş görmüyordu. Savaşa tutuşan, Tanrı'nın orduları da değildi.”

Her yandan gölgeler beliriyor, anlamadığı bir dilde çılgınca çığlıklar atıyorlardı.

“Asurlular.”

Başka kapılar da gürültüyle yıkılıyor, duvarlar ağır darbelerle yerle bir oluyor, istilacıların gürlemeleri, meydandan gelen yardım haykırışlarına karışıyordu. Kalkmaya çalıştı, ama bir gölge onu yere yıktı. Sağır bir gürültü, alt katı sarstı.

'Ateş, diye düşündü İlyas. Evi ateşe verdiler.'

“Sensin o, diye bağırdı biri, Fenike dilinde. Şefleri sensin! Bir korkak gibi, bir kadının evine saklanmışsın.”

İlyas, bu sözleri söyleyen adamın yüzüne baktı; oda, alevlerin ışığıyla aydınlanıyordu; uzun sakallı, asker üniformalı bir adam gördü. Evet, Asurlular gelmişlerdi.

“Gece saldırdınız, öyle mi?” diye sordu, şaşkın durumda.

Adam cevap vermedi. İlyas, kınlarından çıkarılan kılıçların parıltısını fark etti; bir asker onu sağ kolundan yaraladı.

İlyas, gözlerini yumdu; bir saniyeden daha kısa bir zaman içinde tüm yaşamı gözlerinin önünden geçti. Doğduğu kentin sokaklarında oynamaya döndü, ilk kez olarak Yeruşalim'e gitti, marangoz dükkânında kesilmiş kerestelerin kokusunu duydu, denizin enginliği ve kıyıdaki zengin kentlerde insanların giydikleri giysilerin görkemi karşısında yeniden gözleri kamaştı. Kendini, Vaat Edilmiş Topraklar'daki vadileri ve dağları aşarken yeniden gördü, Yezavel'i tanımış olduğunu anımsadı; Yezavel, henüz küçücük bir kız çocuğuydu ve görenlerin gözlerini kamaştırıyordu. Peygamberlerin kıyıma uğramasına yeniden tanık oldu ve Tanrı'nın, ona çöle gitmesini buyuran sesini yeniden duydu. Sarepta'nın —kent halkı ona Akbar diyordu— girişinde onu bekleyen kadının gözlerini yeniden gördü ve onu gördüğü ilk andan beri sevdiğini anladı. Yeniden Beşinci Dağ'a tırmandı, bir çocuğu yaşama yeniden döndürdü ve halk tarafından bilge ve adil bir insan olarak saygı gördü. Yıldız kümelerinin hızla devindiği gökyüzünü hayranlıkla izledi, dört ayrı konumunu aynı anda gösteren ay gözlerini kamaştırdı, soğuğu, sıcağı, sonbaharı ve ilkbaharı hissetti, yağmuru ve şimşeğin parıltısını bir kez daha gördü. Bulutlar bin bir biçime girdi ve ırmakların suları aynı yataktan bir kez daha aktı. İlk Asur çadırının, sonra ikincisinin ve giderek çoğalan öteki çadırların kurulduğu ilk günü, meleklerin görünüp kaybolmalarını, İsrail yolu üzerindeki ateşten kılıcı, uykusuz geçen geceleri, tabletlerin üzerindeki resimleri yeniden yaşadı ve...

Yaşamakta olduğu âna geri döndü. Alt katta olup biteni düşündü; ne pahasına olursa olsun, dul kadın ile oğlunu kurtarması gerekiyordu.

“Yangın, dedi düşman askerlerine. Ev ateş alıyor!”

Korkmuyordu; yalnızca dul kadın ve oğlu için kaygı duyuyordu. Biri başını yere bastırdı, ağzında toprağın tadını duydu. Kafasının içinde kucakladı onu, ne kadar sevdiğini mırıldandı, bu olanları önlemek için elinden geleni yaptığını söyledi. Saldırganlardan kurtulmaya çalışıyordu, ne var ki, biri ayağını göğsüne dayamıştı.

'Kaçmış olması gerekir, diye düşündü İlyas. Savunmasız bir kadına kötülük yapmış olamazlar.'

Kalbini derin bir huzur kapladı. Tanrı belki de onun böyle durumların insanı olmadığını anlamış ve İsrail'i günahlarından arındırmak için bir başka peygamber seçmişti. Ölüm, sonunda umduğu gibi gelmişti; din şehidi olacaktı. Yazgısını kabullendi ve son darbeyi beklemeye başladı.

Birkaç saniye geçti; savaşçılar çığlıklar atmayı sürdürüyor, yarasından kan akıyor, fakat son darbe bir türlü inmiyordu.

“Yalvarırım size, hemen öldürün beni!” diye bağırdı, içlerinden en az birinin kendi dilini anladığını düşünerek.

Sözlerine kimse kulak asmadı. Yanlış bir iş yapmış gibi ateşli bir tartışmaya girişmişlerdi. Askerler ona vurmaya başladılar ve İlyas ilk kez, yaşama içgüdüsünün için kaplamakta olduğunu hissetti. Bu, onda panik yarattı.

'İçimde yaşama isteği kalmış olamaz, diye düşündü, umutsuzca. Çünkü bu odadan sağ çıkmayacağım.'

Ne var ki olup biten bir şey yoktu. Dünya haykırışlar, gürültüler ve toz toprak içinde donup kalmıştı sanki. Tanrı belki de Yeşua ile birlik olmuş, savaşın en civcivli ânında zamanı durdurmuştu.

İşte tam o sırada, aşağıda kadının bağırdığını duydu. İnsanüstü bir çabayla muhafızlardan birini itip ayağa kalkmayı başardı, ne var ki hemen yere yıktılar onu. Askerin biri kafasına vurdu ve kendinden geçti.

Birkaç dakika sonra kendine geldi. Asurlular, onu sürükleyerek sokağa çıkarmışlardı.

Hâlâ sersem durumda, başını kaldırdı: Semtin bütün evleri alev içindeydi.

“Masum ve savunmasız bir kadın içerde kaldı! Kurtarın onu!”

Bağrışmalar, koşuşmalar içinde her yer kargaşaya boğulmuştu. Ayağa kalkmaya çalıştı, ne var ki onu yeniden yere yıktılar.

“Tanrım, bana ne istersen yap, çünkü ben tüm yaşamımı ve ölümümü Sana adadım, diye yalvardı İlyas. Ama beni kabul eden kişiyi kurtar!”

Biri onu kolundan çekti.

“Gel de gör, dedi, onun dilini konuşan bir Asur subayı. Bunu fazlasıyla hak ettin.”

İki muhafız onu yakalayıp evin kapısına doğru itti. Alevler evi kemiriyor, ateş çevreyi aydınlatıyordu. Her yandan çığlıklar yükseliyordu: Bir çocuk ağlıyor, yaşlılar bağışlanmak için yalvarıyor, kadınlar kaybolan çocuklarını umutsuzca arıyorlardı. Ne var ki, onun kulağına yalnızca, kendisini kabul eden kadının çığlıkları geliyordu.

“Ne oluyor? İçerde bir kadınla bir çocuk var! Bunu onlara neden yapıyorsunuz?

— Akbar valisini saklamaya kalkıştı o kadın.

— Ben Akbar valisi değilim! Müthiş bir hata yapıyorsunuz!”

Asur subayı onu kapının eşiğine kadar itti. Çatı yangında çökmüştü, kadın yıkıntıların altında yarı baygın yatıyordu. İlyas, onun umutsuzca salladığı kolunu görebiliyordu yalnızca. Yardım istiyor, diri diri yanmasına izin vermemeleri için yalvarıyordu.

“Neden beni koruyorsunuz da, ona bunu yapıyorsunuz, dedi yalvarırcasına.

— Seni koruduğumuz falan yok, olabildiğince çok acı çekmeni istiyoruz. Bizim generalimiz, kentin surları dışında taşlandı ve onursuzca öldü. Yaşamı korumak için gelmişti, oysa ölüm cezasına çarptırıldı. Senin de yazgın onunki gibi olacak.”

İlyas, kendini kurtarmak için umutsuzca çırpınıyordu. Muhafızlar onu alıp götürdü. Akbar sokaklarından cehennem ateşi içinde geçtiler — askerler kan ter içindeydi, bazıları, gördüğü manzara karşısında şoka girmişti. İlyas çırpınıyor, haykırarak göklere yalvarıyordu, ne var ki Asurlular, Tanrı gibi, suskunluklarını koruyordu. Meydanın ortasına kadar ilerlediler. Kentteki yapıların çoğu alevler içindeydi ve yangının homurtusu, Akbar sakinlerinin seslerine karışıyordu.

“Ne mutlu ki, ölüm var.”

Ahırda saklandığı o günden beri, bu düşünceyi kafasının içinden ne çok geçirmişti!

Cesetler —çoğu üniformasız Akbar askerleri— yerlerde yatıyordu. İnsanlar her yöne koşuşturuyor, nereye gittiklerini, ne aradıklarını bilmiyorlardı — onları harekete geçiren, bir şeyler yapıyormuş gibi görünme gereği duymaları, ölüme ve yok olmaya karşı direnmeye çalışmalarıydı.

'Nereye koşuyorlar böyle, diye düşündü. Kentin düşmanın elinde olduğunu, kaçacak hiçbir yer kalmadığını görmüyorlar mı?' Her şey çok çabuk olup bitmişti. Asurlular, çok büyük sayısal üstünlüklerinden yararlanmış, askerlerini ciddi bir çatışmaya girmekten korumuşlardı. Akbar savaşçıları, neredeyse savaşamadan öldürülmüşlerdi.

Meydanın ortasında, İlyas'a diz çöktürüp ellerini bağladılar. Kadının haykırışlarını artık duymuyordu; belki de diri diri yanmanın işkencesini çekmeden hemen ölmüştü. Şimdi Tanrı'nın kolları arasındaydı. Ve oğlunu bağrına bastırmıştı.

Bir başka asker grubu, yüzü aldığı darbelerle biçimden çıkmış bir tutukluyu getiriyordu. İlyas, onun komutan olduğunu yine de anladı.

“Yaşasın Akbar, diye bağırıyordu. Fenike ve onun gündüz savaşan askerleri çok yaşasın! Karanlıkta saldıran hainler gebersin!”

Komutan, sözünü ancak bitirebildi. Bir Asur generalinin kılıcı ensesine indi ve başı yere yuvarlandı.

“Bu kez sıra bende, dedi İlyas. Onunla Cennet'te buluşacağız ve orada el ele dolaşacağız.”

O sırada, bir adam yaklaşıp subaylarla tartışmaya başladı. Meydan toplantılarını kaçırmayan bir Akbarlıydı bu. İlyas, onun komşusuyla aralarındaki ciddi bir sorunu çözdüğünü anımsıyordu.

Asurlular, giderek daha ateşli tartışıyor ve İlyas'ı elleriyle işaret ediyorlardı. Adam, diz çöküp içlerinden birinin ayaklarını öptü, kollarını Beşinci Dağ'a doğru açıp bir çocuk gibi ağladı. Asurluların öfkesi durulur gibi oldu.

Konuşma bitmeyecekmiş gibi uzuyordu. Adam yalvarıyor, durmadan ağlıyor, eliyle İlyas'ı ve valinin yaşadığı yapıyı gösteriyordu. Askerler, inanmış gibi görünmüyorlardı.

Sonunda, İlyas'ın dilini konuşan subay yaklaştı:

“Casusumuz, dedi adamı göstererek, yanıldığımızı söylüyor bize. Bize kentin planlarını veren odur ve ona inanırız. Öldürmek istediğimiz kişi sen değilmişsin.”

Ayağıyla itti, İlyas yere yığıldı.

“Senin İsrail'e gidip tahtı ele geçiren prensesi devireceğini söylüyor. Doğru mu?”

İlyas cevap vermedi.

“Doğru olup olmadığını söyle bana, diye üsteledi subay. Söylersen özgür kalabilir, evine gidip kadınla çocuğu kurtarmaya zaman bulabilirsin.

— Evet, gerçek bu.”

Belki de Tanrı onun sesini duymuştu ve onları kurtarması için yardım edecekti.

“Seni Tir'e ve Sayda'ya tutuklu olarak götürebilirdik, diye sürdürdü subay. Ne var ki, daha yapacağımız çok savaş var ve sen bize yük olursun. Senin başın için kurtarmalık da isteyebiliriz, ama kimden? Sen bir yabancısın, kendi ülkende bile.”

Subay, ayağıyla İlyas'ın yüzünü ezdi.

“Hiçbir işe yaramazsın. Ne düşmanlarına yararsın, ne de dostlarına. Bu kentten farkın yok; onu egemenliğimiz altında tutmak için, askerlerimizin bir bölümünü burada bırakmaya gerek yok. Kıyıları fethettiğimiz zaman, Akbar nasıl olsa bizim olacak.

— Bir sorum var, dedi İlyas. Tek bir soru.”

Subay ona, hor gören gözlerle baktı.

“Neden gece saldırdınız? Savaşların gündüz yapıldığını bilmiyor musunuz?

— Yasaya karşı gelmedik. Bu yaptığımızı hiçbir gelenek yasaklamıyor, diye karşılık verdi subay. Ayrıca, araziyi tanımak için çok zamanımız oldu. Sizler, geleneklere ters düşmemeye o kadar dikkat ediyorsunuz ki, zamanın değiştiğini unutuyorsunuz.”

Askerler, başka tek bir söz etmeden onu bıraktı. Casus yaklaştı ve İlyas'ın ellerini çözdü.

“Bana karşı gösterdiğin cömertliğe günün birinde karşılık vereceğime kendi kendime yemin etmiştim; sözümü tuttum. Asurlular saraya girdiklerinde, hizmetkârlardan biri, aradıkları kişinin dul kadının evine saklandığını söyledi. Onlar oraya yöneldikleri sırada, vali kaçmaya fırsat buldu.”

İlyas onu dinlemiyordu. Her yanı alevler sarmıştı ve her evden çığlıklar yükselmeye devam ediyordu.

Bu kargaşanın ortasında, bir grup insanın disiplini sağlamaya çalıştığı gözleniyordu; Asurlular duyulmayan bir buyruğa uyarak, sessizlik içinde geri çekiliyorlardı.

Akbar savaşı sona ermişti.

“Öldü, dedi kendi kendine. O eve geri dönmek istemiyorum, mutlaka ölmüştür. Ya da bir mucize sayesinde kurtulmuştur ve gelip beni bulacaktır.”

Bununla birlikte, içinden bir ses, ayağa kalkmasını ve çocukla kadının oturduğu eve kadar gitmesini istiyordu. İlyas, kendine karşı savaşım veriyordu; o anda yalnızca bir kadına karşı duyduğu sevgi değil, tüm yaşamı, Tanrı'nın buyruklarına olan inancı, doğduğu kente dönmesi, bir misyonu olduğu ve bu misyonu yerine getirebileceği düşüncesiydi söz konusu olan.

Yaşamına son verebilmek için bir kılıç bulmak umuduyla çevresine bakındı, ne var ki Asurlular, Akbarlıların tüm silahlarını giderken götürmüşlerdi. Kendini alevlerin içine atmayı düşündü, ama acı çekmekten korktu.

Kısa bir süre, olduğu yerde donup kaldı. Yavaş yavaş aklı başına geldi ve içinde bulunduğu durumu düşünebildi. Kadın ve oğlunun bu dünyadan ayrıldığına kuşku yoktu, onları geleneklere uygun olarak gömmesi gerekiyordu. Tanrı için davranmak —var olsa da, olmasa da— o andaki tek avuntusuydu. Dinsel görevini yerine getirdikten sonra, kendini acılara ve kuşkulara bırakacaktı.

Ayrıca, hayatta kalma olasılıkları da vardı. Orada öyle eli kolu bağlı duramazdı.

“Onları, yüzleri yanmış, derileri etlerinden ayrılmış durumda göremem. Ruhları gökyüzünde özgürce dolaşıyor.”

Bununla birlikte, zorlukla nefes alarak, yolu görmesini engelleyen koyu dumanların arasında körleşmiş durumda eve doğru yöneldi. Kentin içinde bulunduğu durumun yavaş yavaş farkına varmaya başladı. Düşmanların çekilmiş olmasına karşın, panik korkutucu biçimde artıyordu. İnsanlar, amaçsız, ağlayarak, ölüler tanrısına yakararak sokaklarda dolaşmayı sürdürüyordu.

Kendisine yardım edecek birini ararken, çevresinde, şok yemiş, şaşkınlık içinde bir adamdan başka kimse göremedi.

“En iyisi oraya gitmek, kimseden de yardım beklememek.” Akbar'ı, doğduğu kent kadar iyi tanıyordu ve genellikle geçtiği yerleri artık tanıyamamasına karşın, yönünü bulmayı başardı. Kulağına gelen haykırışlar şimdi daha tutarlıydı. Halk, başına bir felaketin geldiğini ve birşeyler yapmak gerektiğini anlamaya başlıyordu.

“Burada bir yaralı var!

— Biraz daha su gerek bize! Alevlerle baş edemiyoruz!

— Yardım edin bana! Kocam içerde kaldı!”

Aylar önce dost olarak kabul edildiği ve yerleştirildiği evin bulunduğu yere vardı. Evin yakınında, yaşlı bir kadın sokağın ortasına oturmuştu, çırılçıplaktı. İlyas, ona yardım etmek istedi, ama kadın onu itti:

“Kadın ölüyor, diye bağırdı yaşlı kadın. Bir şeyler yap! Onu ezen şu duvarı kaldır!”

Ve isteri çığlıkları atmaya başladı. İlyas, onu yakalayıp oradan uzaklaştırdı, çünkü attığı çığlıklar kadının inlemelerini duymasına engel oluyordu. Çevresinde yıkıntılardan başka bir şey yoktu — çatılar ve duvarlar yıkılmış olduğundan, onu en son nerede gördüğünü çıkarması zordu. Alevler küçülmüştü, ama sıcaklık henüz dayanılmaz haldeydi; yeri kaplayan molozları aşarak, kadının odasının daha önce bulunduğu yere ulaştı.

Dışarıdaki gürültü patırtıya karşın, bir inleme duyabildi. Onun sesiydi bu.

Farkında olmadan, üstündeki tozları temizlemeye koyuldu, ona daha düzgün görünmek istiyordu sanki. Sessizliğini korudu, kendini toparlamak istiyordu. Ateşin çıtırtılarını, yandaki evlerde enkaz altında kalmış insanların yardım çağrılarını duyuyordu — ve onlardan, susmalarını istemek geçiyordu içinden, çünkü kadınla oğlunun nerede olduklarını bulması gerekiyordu. Çok uzun bir süre sonra yeniden bir ses duydu; biri, üstüne bastığı tahtayı aşağıdan tırnaklarıyla kazıyordu.

Diz çöküp çılgın gibi eşelenmeye başladı, toprağı, taşları ve tahtaları kaldırdı. Sonunda, eli sıcak bir şeye değdi: Kandı bu.

“Ölme, ne olur ölme, diye yalvardı.

— Üzerime yıkılan şeyleri kaldırma, dedi ses. Yüzümü görmeni istemiyorum. Git oğluma yardım et.”

Kazmayı sürdürdü, ve ses yineledi:

“Git, oğlumun bedenini ara. Ne olur, sana söylediğimi yap.”

İlyas'ın başı göğsüne düştü ve alçak sesle ağlamaya başladı.

“Oğlunun neyin altında gömülü kaldığını bilmiyorum. Yalvarırım sana, beni bırakıp gitme; benimle olmanı o kadar çok istiyorum ki! Beni sevmeni istiyorum, kalbim buna hazır.

— Sen gelmeden önce, yıllar boyunca ölmek istedim. Ölüm herhalde sesimi duydu ve beni almaya geldi.”

Kadın inledi. İlyas, sessizce dudaklarını ısırdı. Biri omzuna dokundu.

Korku içinde arkaya döndü ve çocuğu gördü. Üstü başı tozluydu, kan ter içindeydi, ama yaralı gibi görünmüyordu.

“Annem nerede, diye sordu.

— Buradayım oğlum, dedi yıkıntılar altından gelen ses. Yaralı mısın?”

Çocuk ağlamaya başladı. İlyas, onu kollarının arasına aldı.

— Ağlıyorsun, oğlum, diye sürdürdü ses, daha zayıf bir tonla, ağlama. Annen, yaşamın bir anlamı olduğunu anlamak için o kadar uzun süre bekledi ki; umarım bunu sana öğretmeyi başarabilmişimdir. Doğduğum kent ne durumda?”

İlyas ve çocuk, birbirlerine sarılmış, öylece sessiz duruyorlardı.

“İyi durumda, diyerek yalan söyledi İlyas. Savaşçılardan ölenler oldu, ama Asurlular geri çekildi. Generallerinden birinin ölümüne neden olan valiyi arıyorlardı.”

Yeniden sessizlik oldu. Ve giderek zayıflayan ses yeniden duyuldu:

“Kentimin kurtulduğunu söyle bana.”

İlyas, onun her an ölebileceğini sezdi.

“Kente hiçbir şey olmadı. Oğlunun da hiçbir şeyi yok.

— Ya sen?

— Ben de hayattayım.”

Bu sözlerle onun ruhunu özgürlüğe kavuşturduğunu ve huzur içinde ölmesini sağladığını biliyordu.

“Oğluma diz çökmesini söyle, diye yeniden konuştu kadın, bir süre sonra. Ve senin de Rab Allahının adına bana bir söz vermeni istiyorum.

— Ne istersen yaparım. Ne istersen.

— Bir gün bana, Tanrı'nın her yerde olduğunu söylemiştin, ben de buna inandım. Ruhların, Beşinci Dağ'ın doruğuna çıkmadıklarını söyledin, ona da inandım. Ama nereye gittiklerini söylemedin.

“İşte senden istediğim şey: Benim arkamdan ağlamayacaksınız ve birbirinize göz kulak olacaksınız — Tanrı, her birinizin kendi yoluna gitmesini sağlayıncaya kadar. Şu andan başlayarak ruhum, bu dünyada tanıdığım her şeye karışıyor: Vadiyim ben, çevremizi saran dağlar, kent, sokaklarda yürüyen insanlar. Bu kentin yaralıları ve dilencileriyim, askerleri, rahipleri, tüccarları, soylularıyım. Üzerine bastığın toprak benim, ve herkesin susuzluğunu gideren kuyular. Benim için gözyaşı dökmeyin, çünkü üzülmeniz için bir neden yok. Bundan böyle Akbar'ım ben, ve bu kent çok güzel.”

Ölüm sessizliği geldi ve rüzgâr kesildi. İlyas, dışarıdaki haykırışları duymuyordu, komşu evlerde çıtırdayan alevleri de; yalnızca sessizliği duyuyordu, elle tutulurcasına ağır sessizliği.

Bunun üzerine, İlyas çocuğu oradan uzaklaştırdı, kendi üstündekini yırtıp parçaladı ve gökyüzüne dönerek, ciğerlerinin tüm gücüyle haykırdı:

“Rab Allahım! İsrail'i Senin için terk ettim ve orada kalan peygamberlerin yaptığı gibi, kanımı Sana sunamadım. Dostlarım beni korkaklıkla suçladı, düşmanlarım da hainlikle.

“Senin için, bana yalnızca kargaların getirdiklerini yedim ve çölü aşıp sakinlerinin Akbar diye adlandırdıkları Sarepta'ya kadar geldim. Senin Elinin yönlendirmesiyle bir kadınla karşılaştım; Senin rehberliğinle yüreğim sevmeyi öğrendi. Ama üstlendiğim misyonu bir an bile unutmadım; burada geçirdiğim her gün, her an yola çıkmaya hazırdım.

“Güzel Akbar harabeye döndü, bana emanet ettiğin kadın da o harabenin altında yatıyor. Hangi günahı işledim Tanrım? Benden yapmamı istediğin şeyden ne zaman uzaklaştım? Benden hoşnut kalmadınsa, beni bu dünyadan neden almadın? Tersine, beni sevenlerin ve bana yardım edenlerin acısını yüreğime bir kez daha kazdın.

“Amacını anlayamıyorum Senin. Yaptıklarında adalet göremiyorum. Bana verdiğin acılara katlanacak kadar güçlü değilim. Uzaklaş benim yaşamımdan, çünkü artık ben de yıkıntı, ateş ve tozdan başka bir şey değilim.”

İlyas, alevlerin ve yıkıntıların arasından ışığı gördü. Ve Tanrı'nın meleği belirdi.

“Ne yapmaya geldin buraya? diye sordu İlyas. Artık çok geç olduğunu görmüyor musun?

— Rabbin, ettiğin duayı duyduğunu sana bir kez daha söylemeye geldim ve dileğin sana bağışlanacak. Sınanacağın günler sona ermedikçe meleğinin sesini duymayacaksın, ben de seni o güne kadar görmeye gelmeyeceğim.”

İlyas, çocuğu elinden tuttu ve amaçsızca yürümeye başladılar. O zamana kadar rüzgârın dağıttığı dumanlar, şimdi sokakları dolduruyor, havayı solunmaz hale getiriyordu. 'Belki de bir düştür bu, diye düşündü. Bir karabasandır belki.'

“Anneme yalan söyledin, dedi çocuk. Kent yakılıp yıkıldı.

— Bunun ne önemi var, Çevresinde olup bitenleri göremediğine göre, mutluluk içinde ölmesine neden engel olacaktık?

— Ama o sana güvendi, Akbar'ın kendisi olduğunu söyledi.”

Yerlere dağılmış cam ve seramik parçaları ayağını yaraladı; duyduğu acı, ona düşte olmadığını, çevresinde gördüğü her şeyin gerçeğin ta kendisi olduğunu kanıtladı. Halkın —ne zamandır— toplandığı, onun da aralarındaki sorunları çözmelerine yardımcı olduğu meydana ulaşmayı başardılar; gökyüzü, yangınların alevleriyle altın rengine bürünmüştü.

“Annemin, benim gözümle gördüğüm şey olmasını istemiyorum, diye üsteledi çocuk. Ona yalan söyledin sen.”

Çocuk, verdiği sözü tutmayı başarıyordu; yüzünden tek bir damla yaş süzülmüyordu.

“Ne yapabilirim?” diye sordu İlyas, kendi kendine. Ayağı kanıyordu ve kendim duyduğu acıya yoğunlaştırmaya karar verdi; bu onu, içine düştüğü umutsuzluktan uzaklaştıracaktı.

Asur askerinin bedeninde açtığı kılıç yarasına baktı; düşündüğü kadar derin değildi. Çocukla birlikte, düşmanların onu bağladığı, bir casusun da gelip kurtardığı yere oturdu. İnsanlar artık koşuşturmuyor, dumanların, tozun ve yıkıntıların ortasında, yaşayan ölüler gibi ağır ağır yürüyorlardı. Gökler tarafından unutulmuş, Yeryüzünde sonsuza kadar dolaşmaya mahkûm edilmişlerdi sanki. Hiçbir şeyin anlamı kalmamıştı.

Kimileri tepki vermeyi sürdürüyordu; kadınların sesleri, kıyımdan canını kurtarmış askerlerin buyruklar verdiği duyuluyordu. Ne var ki, bunların sayısı çok azdı ve bir sonuç alamıyorlardı.

Başrahip bir kez, dünyanın, tanrıların hep birlikte kurdukları bir düş olduğunu şöylemişti. Haklı mıydı acaba? Öyle ise, tanrıları şimdi bu karabasandan uyandırıp yeni ve daha tatlı bir düş görmek üzere yeniden uykuya daldırabilir miydi? Geceleri düş gördüğünde her zaman uyanıyor, sonra yeniden uykuya dalıyordu; evrenin yaratıcıları için de gerçekleşemez miydi bu?

Ayağı cesetlere takılıyordu. Bu insanların hiçbirini, ödenecek vergiler, vadide kamp kurmuş Asurlular, dinsel kuralların yerine getirilmesi ya da bir gün kendilerine gezginci bir peygamberin bir şeyler söylemiş olması artık kaygılandırmıyordu.

“Burada kalamam. Bu çocuğu bana miras bıraktı; ben de bu mirasa sahip çıkacağım; bu, benim yeryüzünde yapacağım en son şey olsa da.”

Zorlukla yerinden kalkıp çocuğun elinden tuttu; yeniden yürümeye koyuldular. Yıkılmış dükkânları, mağazaları yağmalayan insanlar vardı. İlyas, ilk kez tepki vererek, onlara bunu yapmamalarını söyledi.

Ama insanlar onu şu sözlerle itip kakıyorlardı: “Valinin tek başına yediklerinin artıklarını topluyoruz biz. Rahat bırak bizi.”

İlyas onlarla tartışacak durumda değildi; çocuğu kentin dışına çıkardı, vadide ilerlediler. Melekler, artık ellerinde ateşten kılıçlarıyla belirmeyecekti.

“Dolunay.”

Ay ışığı, dumanlardan ve tozdan uzak, geceyi aydınlatıyordu. Birkaç saat önce, İlyas, kentten Yeruşalim yönünde ayrılmak istediğinde, izleyeceği yolu kolaylıkla bulmuştu; Asurlular da bunu kolaylıkla yapmışlardı.

Çocuğun ayağı bir cesede takıldı ve çığlık attı. Başrahipti bu; kolları ve bacakları kopmuştu ama henüz yaşıyordu ve gözlerini Beşinci Dağ'ın doruğuna dikmişti.

“Görüyorsun, Fenike tanrıları göklerdeki savaşı kazandı,” dedi zorlukla, ama dingin bir sesle. Ağzından kan geliyordu.

“Bırak da acılarına son vereyim, diye karşılık verdi İlyas.

— Görevimi yerine getirmiş olmanın verdiği sevinç yanında, çektiğim acı hiçbir şey ifade etmiyor.

— Görevin, dürüst insanların yaşadığı bir kenti harabe haline getirmek miydi?

— Kentler ölmez; yalnızca oturanları ve onların kafalarında yaşayan düşünceler ölür. Günün birinde Akbar'a başka insanlar gelecek, suyundan içecek ve kurucusunun koyduğu ilk taş, yeni rahipler tarafından parlatılıp korunacak. Şimdi defol buradan, benim acılarım birazdan sona erecek, ama senin umutsuzluğun yaşamın boyunca sürecek.”

Biçimden çıkmış bu beden, zorlukla soluk alıyordu; İlyas, onu olduğu yerde bıraktı. O sırada, bir grup insan —kadın, erkek ve çocuklar— ona doğru koşup çevresini sardı.

“O sensin, diye bağırıyorlardı. Kendi ülkeni onursuz kıldın, bizim kentimize de uğursuzluk getirdin!”

— Tanrılar tanık olsun buna! Suçlunun kim olduğunu bilsinler!”

İnsanlar onu itip kakıyor, omuzlarından tutup sarsıyorlardı. Çocuk, elleriyle kendini korumaya çalıştı ve kaçıp kayboldu. İlyas'ın yüzüne, göğsüne, sırtına vurup duruyorlardı, ama o yalnızca çocuğu düşünüyordu; onu yanında tutmayı bile başaramamıştı.

Bu cezalandırma çok uzun sürmedi; insanlar belki de bu kadar şiddetten yorgun düşmüşlerdi. İlyas yere yıkıldı.

“Defol buradan, diye bağırdı içlerinden biri. Sana olan sevgimize ihanetle karşılık verdin!”

Grup uzaklaştı. İlyas'ın ayağa kalkacak gücü yoktu. Utanç veren bu davranışın etkisini üzerinden atabildiğinde, aynı insan değildi artık. Ne ölmek, ne de yaşamayı sürdürmek istiyordu. Hiçbir şey istemiyordu: İçinde ne sevgi, ne kin, ne de inanç vardı.

Yüzüne dokunan bir el, onu uykusundan uyandırdı. Henüz sabah olmamıştı, ama ay batmıştı.

“Sana göz kulak olacağıma anneme söz verdim, dedi çocuk. Ama ne yapacağımı bilmiyorum.

— Kente dön. Orada iyi insanlar var, onlardan biri sana kucak açacaktır.

— Yaralısın. Kolunu iyileştirmem gerekir. Belki bir melek belirip bana ne yapmam gerektiğini söyler.

— Hiçbir şey bilmiyorsun, olup bitenden de hiçbir şey anlamıyorsun, diye bağırdı İlyas. Melekler artık görünmeyecek, çünkü biz sıradan insanlarız ve acı karşısında herkes zayıftır. Bir felaket geldiğinde, sıradan insanlar başlarının çaresine kendi olanaklarıyla bakmak zorundadırlar!”

Derin nefes aldı ve sakinleşmeye çalıştı; tartışmanın hiçbir yararı yoktu.

“Buraya kadar nasıl gelebildin?

— Bir yere gitmedim ki.

— Öyleyse, beni nasıl utanca boğduklarını gördün. Benim için, artık Akbar'da yapacak hiçbir şey kalmadığını da gördün.

— Sen bana, her savaşın bir şeye yaradığını söyledin, yitirdiğimiz savaşların bile.”

Önceki sabah, kuyuya doğru yaptıkları yürüyüşü anımsıyordu, ne var ki bu yürüyüşün üzerinden yıllar geçmiş gibi geliyordu İlyas'a ve çocuğa, acıyla karşı karşıya kalındığında güzel sözlerin hiçbir işe yaramadığını söylemek geçiyordu içinden, ama onu bu sözlerle korkutmak istemedi.

“Yangından nasıl kurtuldun?”

Çocuk, başını öne eğdi.

“Uyumuyordum. Senin, annemin odasına gidip gitmeyeceğini görmek için, geceyi uykusuz geçirmeye karar vermiştim. Askerlerin eve girdiklerini gördüm.”

İlyas, ayağa kalkıp yürümeye başladı. Beşinci Dağ'ın eteğinde, bir gün öğleden sonra kadınla birlikte güneşin batışını izledikleri kayayı bulmaya çalışıyordu.

'Oraya gitmemeliyim, diye düşündü. Bu beni daha da umutsuz kılacak.'

Ne var ki, bir güç onu o yöne doğru çekmekteydi. Oraya vardığında, acı acı ağladı; Akbar'ın kurulduğu nokta gibi, burası da bir taşla belirlenmişti — ama bu taş koskoca vadide tek başına duruyordu, buysa, yeni insanlar tarafından onurlandırılmayacağı, sevgilerinin anlamını keşfeden çiftler tarafından cilalanıp parlatılmayacağı anlamına geliyordu.

Çocuğu kollarının arasına aldı ve uyudu.

18

“Susadım; karnım da aç, dedi çocuk İlyas'a, uyanır uyanmaz.

— Yakınlarda yaşayan bahçıvanlara gidebiliriz. Akbar'ın içinde yaşamadıkları için, onlara hiçbir şey olmamıştır.

— Kenti onarmalıyız. Annem kendisinin Akbar olduğunu söyledi.”

Hangi kenti? Ne saray, ne çarşı, ne de surlar kalmıştı. İyi insanlar birer hayduta dönüşmüş, genç askerler de kılıçtan geçirilmişti. Melekler bir daha geri dönmeyecekti — ne var ki bu, içinde bulunduğu kaygıların en önemsiziydi.

“Yıkımın, acının, dün geceki ölümlerin bir anlamı olduğunu mu sanıyorsun? Birine kendi düşüncenin doğru olduğunu kanıtlamak için, binlerce yaşamı sona erdirmek gerektiğini mi düşünüyorsun?”

Çocuk, ona korku dolu gözlerle baktı.

“Bu söylediklerimi unut, dedi İlyas. Gidip bahçıvanı bulalım.

— Ve de kenti onaralım,” diye üsteledi çocuk.

İlyas, cevap vermedi. Kendilerine uğursuzluk getirdiğini düşünen halka, bundan böyle söz dinletemeyeceğini biliyordu. Vali kaçmış, komutan ölmüştü, Tir ve Sayda kısa süre sonra olasılıkla yabancıların egemenliği altına girecekti. Kadın belki de haklıydı: Tanrılar hep değişiyordu — bu kez de onun Tanrısı gitmişti.

“Oraya ne zaman döneceğiz, diye sordu çocuk yeniden.

İlyas, onu omuzlarından tutup şiddetle sarsmaya başladı.

“Arkana bak! Sen kör bir melek değil, annesinin ne yaptığını gözlemek isteyen bir çocuksun. Ne görüyorsun? Sütunlar halinde göğe yükselen dumanlan fark ettin mi? Bunun ne anlama geldiğini biliyor musun?

— Canımı acıtıyorsun! Buradan ayrılmak, çekip gitmek istiyorum!”

İlyas, yaptığı hareketten korkarak durdu: Şimdiye kadar hiç böyle davranmamıştı.

Çocuk kendini onun elinden kurtardı ve kent yönünde koşmaya başladı. İlyas, onu yakalamayı başarıp önünde diz çöktü.

“Bağışla beni. Ne yaptığımı bilmiyorum ben.”

Çocuk hıçkırıyordu, ama gözlerinden yüzüne tek damla yaş süzülmüyordu. İlyas, onun yanına oturup sakinleşmesini bekledi.

“Gitme, dedi. Annen bizi bırakmadan önce, kendi yoluna kendi başına gidebileceğin zamana kadar seninle birlikte olmaya söz verdim ona.

— Kente hiçbir şey olmadığını da söyledin. O da sana...

— Bir daha söylemene gerek yok. Utanç içindeyim, kendi hatamın içinde boğuldum. Bırak da kendime geleyim. Bağışla beni, seni kırmak istemiyordum.”

Çocuk ona sarıldı. Ama gözlerinden tek damla yaş akmadı.

Vadinin ortasındaki eve vardılar; kapının yanında bir kadın duruyor, iki küçük çocuk kapının önünde oynuyordu. Sürü çitin içindeydi — buysa, çobanın bu sabah dağlara çıkmadığını gösteriyordu.

Kadın, kendisine doğru gelen adamla çocuğa korkulu gözlerle baktı. İçinden, onları hemen kovmak geldi, ama gelenek —ve tanrılar— konukseverliğin evrensel yasalarına uymaya zorluyordu onu. Onları şimdi konuk etmezse, aynı şey ilerde kendi çocuklarının da başına gelebilirdi.

“Param yok, dedi kadın. Size biraz suyla yiyecek verebilirim ancak.”

Ottan damın çıkıntısını oluşturan verandanın altına oturdular; kadın onlara biraz kuru meyve ve bir güğüm su getirdi. Sessizlik içinde ve —dün geceden beri ilk kez— biraz olsun günlük hayhuya geri dönmüş olarak, önlerine konanları yediler. Yeni gelenlerin kılık kıyafetinden ürken çocuklar, içeri kaçmıştı.

İlyas, yemeğini bitirdikten sonra, çobanın nerede olduğunu sordu.

“Yakında gelir, diye cevapladı kadın. Çok büyük bir gümbürtü işittik, bu sabah gelen biri de Akbar'ın yakılıp yıkıldığını söyledi bize. Ne olup bittiğini görmek için oraya gitti.”

Çocuklar onu çağırdı, içeri girdi.

'Çocuğu ikna etmeye çalışmak boşuna, diye düşündü İlyas. Benden istediğini yapmadıkça, beni rahat bırakmayacak. Bunun olanaksız olduğunu ona göstermek bana düşüyor.'

Yiyecekler ve su mucize yaratıyordu: Dünyanın bir parçası olduğunu yeniden hissediyordu. Kafasının içindeki düşünceler, cevap yerine çözümler aramakta inanılmaz bir hızla yol alıyordu.

Biraz sonra çoban geldi. Ailesinin güvenliğinden kaygılandığı için, adamla çocuğa tedirginlikle baktı. Ne var ki durumu çabuk kavradı.

“Siz kuşkusuz Akbar'dan kaçanlardansınız, dedi. Ben de oradan geliyorum.

— Ne oluyor orada, diye sordu çocuk.

— Kent yerle bir edilmiş, vali de kaçmış. Tanrılar, dünyaya düzensizlik getirdi.

— Her şeyimizi yitirdik, diye açıkladı İlyas. Bizi yanınıza kabul ederseniz çok seviniriz.

— Karım sizi kabul etmiş, karnınızı da doyurmuş. Şimdi yapmanız gereken, buradan gidip kaçınılmaz olanla başa çıkmaya çalışmak.

— Çocuğu ne yapacağımı bilemiyorum. Yardıma gerek duyuyorum.

— Ama bilmen gereken bir şey var. Çocuk genç ve akıllı görünüyor, ayrıca enerji dolu. Sana gelince, bu yaşamda çok şey görüp geçirmiş bir adama benziyorsun. Harika bir beraberlik bu, çocuk senin bilgeliğe ulaşmana yardımcı olabilir.”

İlyas'ın kolundaki yaraya bakan çoban, bunun önemli bir yara olmadığını söyledi: Eve girip bazı otlar ve bir parça kumaş getirdi. Çocuk, hazırlanan lapayı yaranın üstüne yerleştirmesi için ona yardım etti. Çoban, o işi tek başına da yapabileceğini söyleyince, çocuk, bu adama yardımcı olacağına annesine söz verdiğini belirtti.

Çoban güldü.

“Oğlun, sözünün eri biri.

— Ben onun oğlu değilim. O da sözünün eri bir insandır. Kenti yeniden kuracak, çünkü annemi yaşama geri döndürmesi gerekiyor; tıpkı bana yaptığı gibi.”

İlyas, çocuğun kafasından geçenleri ancak o zaman kavradı, ama daha bir şey söylemeye fırsat kalmadan çoban, o sırada evden dışarı çıkmakta olan karısına yeniden kente döneceğini bildirdi. “Kentin yeniden kurulmasını beklemeden, insanların yaşamlarını onarmak gerek. Her şeyin eski haline dönmesi çok uzun zaman alacak.

— Hiçbir şey eskisi gibi olmayacak.

— Sen bilge bir adama benziyorsun, benim anlamadığım birçok şeyi anlayabilirsin. Ne var ki, doğa bana bir ders verdi ve ben bu dersi hiç unutmayacağım: Yaşamı zamana ve mevsimlere bağlı olan bir insan, ancak bir çobanın yaptıklarını yaparsa, kaçınılmaz olayların üstesinden gelebilir. Çoban, sürüsünü korur, her hayvanla tek tek ilgilenir, analara ve yavrularına yardım etmeye çalışır ve bulunduğu yerden, hayvanların su içemeyeceği kadar uzağa hiçbir zaman gitmez. Bununla birlikte, büyük emeklerle büyüttüğü kuzulardan biri zaman zaman, bir yılan sokması ya da vahşi bir hayvanın kapması sonucu kaza ile ölebilir, hatta uçuruma düşebilir. Kaçınılmaz olan, her zaman başa gelebilir.”

İlyas, Akbar'a doğru baktı ve melekle konuştuklarını anımsadı. Kaçınılmaz olan, her zaman başa gelebilir.

“Bu işin üstesinden gelebilmek için disiplin ve sabır gerekir, diye ekledi çoban.

— Ve umut. Umut olmazsa, insanlar olanaksız gibi görünen olaylar karşısında çaba harcamaya yanaşmaz.

— Bu, geleceğe umut besleme sorunu değil. Eskiyi tam tamına yeniden kurmak söz konusu.”

Çoban, artık acele etmiyordu, kendisine sığınan bu insanlara karşı içi acıma duygularıyla dolmuştu. O ve ailesi bu büyük felaketten kurtulmuş olduğuna göre, onlara yardım etmek kendisi için hiç de sorun değildi — böylelikle tanrıları da hoşnut kılmış olacaktı. Ayrıca, bir İsrail peygamberinin Beşinci Dağ'a çıkıp göklerin ateşiyle kavrulmadan aşağı indiğini de duymuştu; karşısında duran adamın o olduğunu sezdiren birçok belirti vardı.

“İsterseniz bir gün daha kalabilirsiniz.

— Demin söylediğini çok iyi anlamadım, dedi İlyas. Şu, geçmişi yeniden yaratma konusunu.

— Tir'e ve Sayda'ya gitmek için buradan geçen birçok insan gördüm. İçlerinden bazıları Akbar'da başarılı olamadığından yakınıyor, yeni bir yazgı peşinde olduğunu söylüyordu. Bu insanlar günün birinde geri dönüyordu. Aradıklarını bulamamışlardı, çünkü yükleriyle birlikte, geçmişteki başarısızlıklarının omuzlarındaki ağırlığını da yanlarında götürmüşlerdi. İçlerinden birkaçı yönetimde görev almış olarak ya da çocuklarına daha iyi bir eğitim sağlamış olmanın sevinciyle geri dönüyordu —ama hepsi o kadar, çünkü Akbar'daki geçmişleri onları korkak yapmıştı, risk alabilmek için kendilerine yeterince güvenemiyorlardı.

“Ayrıca, kapımın önünden heyecan dolu insanlar da geçti. Akbar'da yaşadıkları her ânı değerlendirmişlerdi ve —büyük bir çaba göstererek— yapmak istedikleri yolculuk için yeterli parayı kazanmışlardı. Onlar için, yaşam sürekli bir zaferdi ve öyle olmayı da sürdürüyordu. Onlar da geri dönüyordu, ama olağanüstü öykülerle. İstedikleri her şeyi fethetmişlerdi, çünkü kendilerini geçmişin yoksunluklarıyla sınırlamamışlardı.”

Çobanın anlattıkları, İlyas'ı derinden etkiliyordu.

“Bir yaşamı yeniden kurmak zor değildir; Akbar'ı yıkıntılarından temizlemenin zor olmadığı gibi, diye sürdürdü çoban. Bunun için, eskiden olduğu kadar güçlü olduğumuzun bilincine varmak ve bu bilinci kendi avantajımıza kullanmak yeterli.”

Adam, onun gözlerinin içine baktı.

“Hoşnut olmadığın bir geçmişin varsa, onu unutmanın tam sırası. Yaşamın için yeni bir amaç düşün ve ona inan. Yaşamın boyunca istediğini elde ettiğin anları düşün yalnızca — ve o güç, istediğini yeniden elde etmene yardımcı olacaktır.”

'Vaktiyle marangoz olmak istedim, sonra, İsrail'i kurtaracak bir peygamber olmak istedim, diye düşündü İlyas. Göklerden melekler iniyordu ve Tanrı benimle konuşuyordu. Sonra, O'nun adil olmadığını, amaçlarının her zaman benim anlama yetimin üstünde kalacağını anladım.'

Çoban, karısına, geri gitmeyeceğini söyledi — Akbar'a kadar zaten yürüyerek gidip gelmişti, aynı yolu bir daha yürümeyi göze alamıyordu.

“Bizi kabul ettiğin için sana teşekkür ederiz, dedi İlyas.

— Sizi bir gece ağırlamak, bana çok şeye mal olmaz.”

Çocuk söze karıştı:

“Biz Akbar'a dönmek istiyoruz.

— Yarına kadar bekleyin. Kent sakinleri, kendi kentlerini yağmalamakla meşgul, yatacak bir yer de bulamazsınız orada.”

Çocuk, başını yere eğdi, dudaklarını ısırdı ve —bir kez daha— ağlamamayı başardı. Çoban, onları içeri davet etti, karısıyla çocuklarını yatıştırdı ve günün geriye kalan zamanını onları oyalamak için söyleşmekle geçirdi.

19

Ertesi gün, erken kalkıp çobanın karısının hazırladığı yiyecekleri yedikten sonra, kapıya yöneldiler.

“Sana uzun bir yaşam, sürüne de bolluk diliyorum, dedi İlyas. Bedenimin gerek duyduğunu yedim, ruhum da şimdiye kadar bilmediği şeyleri öğrendi. Bizim için yaptıklarınızı Tanrı hiç unutmasın ve çocuklarınız hiçbir zaman yabancı topraklarda yabancı kalmasın.

— Hangi tanrıya dua ettiğini bilmiyorum; Beşinci Dağ'ın sakinleri bir hayli kalabalık,” dedi çoban, acılı bir sesle. Sonra, ses tonunu hemen değiştirerek: “Gerçekleştirmiş olduğun iyi şeyleri düşün. Onlar sana cesaret verecek.

— İyi sayılabilecek çok az şey yaptım, karşılığını da görmedim.

— Öyleyse daha fazlasını yapmanın zamanıdır.

— Kuşatmayı belki de önleyebilirdim.”

Çoban güldü:

“Akbar'ın valisi bile olsaydın, kaçınılmaz olanı önleyemezdin.

— Vali, vadiye birkaç birlikle geldiklerinde Asurlulara saldırabilirdi. Ya da savaş patlak vermeden, onlarla barış görüşmeleri yapabilirdi.

— Bunların hepsi olabilirdi ama olmadı; olanları da rüzgâr alıp götürür, geriye hiçbir iz kalmaz, dedi çoban. Yaşamı biçimlendiren, bizim onun karşısında aldığımız tutumlardır. Ve öyle şeyler vardır ki, tanrılar bizi onları yaşamaya zorunlu kılar. Tanrıların ne düşündüğünün pek önemi yoktur, o zorunluluklardan kaçmak için gösterdiğimiz çabalar da hiçbir işe yaramaz.

— Neden?

— Bunu, Akbar'da yaşayan bir İsrail peygamberine sor. Öyle görünüyor ki, o her şeyin cevabını biliyor.”

Adam, hayvanları kapadığı ahıra yöneldi. “Sürümü otlağa götürmem gerekiyor. Hayvanlar dün çıkmadılar ve sabırsızlanıyorlar.”

Bir baş işaretiyle izin istedi ve koyunlarıyla birlikte uzaklaştı.

20

Çocuk ve adam vadide ilerliyordu.

“Ağır yürüyorsun, diyordu çocuk. Başına geleceklerden korkuyorsun.

— Ben yalnızca kendimden korkuyorum, diye cevap verdi İlyas. Bana hiçbir şey yapamazlar, çünkü artık kalbim yok.

— Beni yaşama yeniden döndüren Tanrı hâlâ var. Kent için aynı şeyi yaparsan, annemi de yaşama döndürmüş olursun.

— Unut o tanrıyı. O uzakta, bizim kendisinden beklediğimiz mucizeleri de artık gerçekleştirmeyecek.”

Çoban haklıydı. Bundan böyle, kendi geçmişini yeniden kurması, bir gün İsrail'i kurtaracak olan, buna karşın, küçük bir kenti kurtarma misyonunu yerine getiremeyen bir peygamberi insanların yargılayacaklarını unutması gerekiyordu.

Bu düşünce onda tuhaf bir sevinç yarattı. Yaşamında ilk kez kendini özgür, yapmak istediği şeyi istediği zaman yapmaya hazır hissediyordu. Melekleri artık duymayacaktı, buna karşın, İsrail'e dönmekte, marangozluğa yeniden başlamakta, Yunanistan'a kadar gidip oradaki bilgelerin öğretisini yaşayarak öğrenmekte ya da Fenikeli denizcilerle denizin öte yanındaki ülkelere gitmekte özgürdü.

Ama önce öcünü almalıydı. Gençliğinin en güzel yıllarını, sesini duymayan, her şeyi kendi istediği gibi yaparken ona da sürekli olarak buyruklar veren bir tanrıya adamıştı. O'nun kararlarını kabul etmeyi, O'nun niyetlerine saygı duymayı öğrenmişti.

Ne var ki, O'na olan bu bağlılığı terk edilmekle ödüllendirilmiş, özverisi görmezden gelinmiş, O'nun yüce iradesini yerine getirmek için gösterdiği çabalar, yaşamı boyunca sevdiği tek kadının ölümüyle sonuçlanmıştı.

“Dünyanın ve yıldızların tüm gücü Senin ellerinde,” dedi İlyas, söylediklerini çocuğun anlamaması için, anadiliyle konuşarak. “Bir kenti, bir ülkeyi, bizim sinekleri ezdiğimiz gibi, yerle bir edebilirsin. Öyleyse, göklerin ateşini gönder ve hemen canımı al, yoksa Sana karşı geleceğim.”

Uzaktan Akbar göründü. Çocuğun elini sıkı sıkı tuttu.

“Bundan böyle, kentin kapısından geçinceye kadar gözlerim kapalı yürüyeceğim; bana rehberlik etmen gerekiyor, dedi çocuğa. Yolda ölecek olursam, benden istediğin şeyi sen yap: Akbar'ı yeniden kur; bunun için önce büyümen, sonra odun kesmeyi, taş yontmayı öğrenmen gerekse bile.”

Çocuk, sesini çıkarmadı. İlyas, gözlerini yumdu ve kendini çocuğa bıraktı. Rüzgârı ve adımlarının kumda çıkardığı sesi dinliyordu.

Musa'yı anımsadı. Seçilmiş halkı kurtarıp çok büyük zorlukların üstesinden gelerek, çöle götürdükten sonra, Tanrı onun Kenan ülkesine girmesine izin vermemişti. Bunun üzerine Musa şöyle demişti:

“Niyaz ederim geçeyim, ve Erdenin öte tarafında olan iyi memleketi, o iyi dağlığı ve Lübnanı göreyim.”

Ne var ki Tanrı onun bu isteğinden hoşnut olmamıştı. Ve ona şu cevabı vermişti: “Yeter; artık bu şey hakkında bir daha bana söyleme. Pisga tepesine çık, ve gözlerini garba, şimale, cenuba ve şarka kaldır, ve gözlerinle gör; çünkü bu Erdeni geçmeyeceksin.”

Böylece, Tanrı, Musa'yı uzun ve zahmetli çabaları için ödüllendirmişti: Vaat Edilmiş Topraklar'a ayak basmasına izin vermemişti. Ona itaat etmeseydi ne olurdu?

İlyas, düşüncesini yeniden göklere çevirdi.

“Tanrım, bu savaş Asurlularla Fenikeliler arasında değil, Seninle benim aramda oldu. Sen bana, aramızda bir savaşım olduğunu bildirmedin ve bu savaşımı —her zamanki gibi— Sen kazandın ve Kendi İradeni gerçekleştirdin. Sevdiğim kadını ve ülkemden uzakta olduğum bir zamanda beni bağrına basan bir kenti yok ettin.”

Rüzgâr, kulaklarına daha şiddetli üflemeye başladı. İlyas korktu, ne var ki sözlerini sürdürdü:

“Kadını geri getirmeme olanak yok, ama Senin yok etme amacını biraz olsun değiştirebilirim. Musa, Senin iradene itaat edip ırmağın öte yanına geçmedi. Bana gelince, ben yoluma devam edeceğim: Benim canımı hemen burada al, çünkü, kentin kapısına kadar gitmeme izin verirsen, Senin yeryüzünden yok etmek istemiş olduğun şeyi ben yeniden kuracağım. Böylelikle Senin iradene karşı gelmiş olacağım.”

Sustu. Kafasının içini boşalttı ve ölümü bekledi. Çok uzun bir süre, kendini çölde çıkardığı ayak seslerine verdi; meleklerin sesini ve Göklerin tehditlerini duymak istemiyordu. Kalbi özgürdü ve başına geleceklerden artık korkmuyordu. Bununla birlikte, ruhunun derinliklerinde bir kaygının başlangıcı titreşmeye başlamıştı — önemli bir şeyi unutmuştu sanki.

Çok uzun bir süre sonra, çocuk durdu ve İlyas'ın kolunu sarstı.

“Geldik,” dedi.

İlyas, gözlerini açtı. Göklerin ateşi üzerine inmemişti ve çevresinde yıkıntıya dönmüş Akbar'ın surları vardı.

Kaçacağından korkuyormuş gibi ellerine sarılan çocuğa baktı. Seviyor muydu onu? Bilmiyordu. Ne var ki bu düşünceleri daha sonraya bırakabilirdi; şimdi, yerine getirmesi gereken bir misyonu vardı — ve bu misyon yıllardan beri, ona Tanrı tarafından buyurulmayan ilk misyondu.

Bulundukları yerden, yanık kokusunu duyabiliyorlardı. Akbabalar, yerlerde çürümekte olan muhafızların cesetlerini kemirmek için fırsat kolluyordu. İlyas, ölü bir askerin belindeki kılıcı aldı. Önceki gecenin kargaşası arasında, Asurlular surların dışındaki silahları toplamayı unutmuşlardı.

“O kılıcı neden alıyorsun, diye sordu çocuk.

— Kendimi savunmak için.

— Asurlular gitti.

— Yanımızda bir kılıç bulunması yine de iyi. Hazırlıklı olmalıyız.”

Sesi titriyordu. Yarı yarıya yıkılmış surlardan içeri girdiklerine ne olup biteceği hiç belli olmazdı, ama kendisini aşağılamaya kalkışacak ilk insanı öldürmeye hazırdı.

“Tıpkı bu kent gibi ben de yıkıldım, dedi çocuğa. Ne var ki, tıpkı bu kent gibi, ben de henüz misyonumu tamamlamadım."

Çocuk gülümsedi.

“Eskiden konuştuğun gibi konuşuyorsun, dedi.

— Ağzımdan çıkan sözler seni yanıltmasın. Bundan önceki amacım, Yezavel'i tahtından indirip İsrail'i Tanrıya geri vermekti, ama mademki O bizi unuttu, bizim de O'nu unutmamız gerekiyor. Şimdiki misyonumsa, senin benden istediğini yerine getirmek.”

Çocuk ona baktı, kuşkuluydu:

“Annem, Tanrı'nın yardımı olmadan, ölüler dünyasından geri dönemez.”

İlyas, onun başını okşadı.

“Oraya giden, annenin yalnızca bedeni. O her an bizimle birlikte ve bize söylediği gibi, Akbar'ın kendisi o. Güzelliğine yeniden kavuşabilmesi için ona yardım etmeliyiz.”

Kent, neredeyse bomboştu. Yaşlılar, kadınlar ve çocuklar sokaklarda dolaşıyor, saldırının gerçekleştiği gece olup bitenleri birbirlerine yeniden anlatıp duruyorlardı. Ne yapacaklarını, neye karar vereceklerini bilemez durumdaydılar.

Çocuk, karşılarına biri çıktığında İlyas'ın kılıcın kabzasını tüm gücüyle kavradığını fark ediyordu. Ne var ki, insanlar onlarla ilgilenmiyordu: İçlerinden çoğu, İsrailli Peygamber'i tanıyordu, bazıları ona başıyla selam veriyor, ama kimse tek bir söz etmiyordu — nefretini bildirecek söz de olsa.

'Öfke duygularını bile yitirmişler,' diye düşündü İlyas, doruğu, üzerinden hiç eksilmeyen bulutlarla kaplı Beşinci Dağ'a doğru bakarak. Ve Tanrı'nın sözlerini anımsadı:

“Ve bütün memleketinde güvenmiş olduğun yüksek ve dayanıklı duvarlar düşünceye kadar seni bütün şehirlerinde muhasara edecekler. Ve RAB sana orada titreyen yürek, göz sönüklüğü, ve can dermansızlığı verecek; ve önünde hayatın sallantıda olacak, ve gece gündüz korkacaksın, hayatından emin olmayacaksın.”

21

“İşte yaptığın şey, Tanrım: Söylediklerini yerine getirdin ve yaşayan canlılar Yeryüzü'nde dolaşıp durmayı sürdürüyor. Ve onları barındırmak için seçtiğin yer de Akbar.”

Birlikte ana meydana gidip yıkıntılar üzerine oturdular ve çevrelerine baktılar. Yıkım, onun düşündüğü ölçülerden daha ciddi, daha ötesindeydi; çatıların tamamına yakını çökmüştü, pislik ve sinekler her yana egemen olmuştu.

“Ölüleri kaldırmak gerek, dedi. Yoksa, veba kentin ana kapısından elini kolunu sallayarak girecek.”

Çocuk, başını yerden kaldırmıyordu.

“Kaldır başını, dedi İlyas. Annenin hoşnut kalması için çok çalışmamız gerekecek.”

Ne var ki çocuk itaat etmedi; bu yıkıntıların arasında bir yerde, ona yaşam veren kişinin bedeninin de bulunduğunu ve bu bedenin de çevresine dağılmış bedenlerin görünümünde olduğunu anlamaya başlıyordu.

İlyas üstelemedi. Yerinden kalktı, cesetlerden birini omuzlarından yakaladı ve meydanın ortasına götürdü. Tanrı'nın, ölülerin gömülmesi hakkındaki buyruklarını anımsayamıyordu bir türlü; yapması gereken tek şey, kente vebanın gelmesini önlemekti, bunu için de tek çözüm ölüleri yakmaktı.

Böylece, sabah boyunca çalıştı. Çocuk, oturduğu yerden kımıldamadı, gözlerini de bir an bile yerden kaldırmadı, buna karşın annesine verdiği sözü yerine getirdi: Akbar toprağına, gözünden tek bir damla yaş düşmedi.

Bir kadın durdu ve İlyas'ın yaptığına bir an baktı.

“Canlıların sorunlarını çözen adam, ölülerin bedenlerini düzene koyuyor, dedi,

— Akbar'ın erkekleri nerede, diye sordu İlyas.

— Çekip gittiler ve geriye kalan çok az şeyi de beraberlerinde götürdüler. Burada kalmaya değecek hiçbir şey yok artık. Kenti terk etmeyenler, yalnızca bunu yapamayacak durumda olanlar: yaşlılar, dullar ve yetimler.

— Ama onlar kuşaklar boyunca hep buradaydılar! İnsan, her şeyden bu kadar kolay vazgeçemez.

— Bunu, gel de her şeyini yitirmiş bir insana anlatmaya çalış.

— Yardım et bana, dedi İlyas, bedenlerden birini sırtından yakalayıp ötekilerin oluşturduğu yığının üstüne koyarken. Veba tanrısının bizi ziyarete gelmemesi için onları yakacağız. Yanan etin kokusundan dehşete düşer o tanrı.

— Veba tanrısı gelsin, diye karşılık verdi kadın. Hepimizi alıp götürsün, hem de en kısa zamanda.”

İlyas, işini yapmayı sürdürdü. Kadın, çocuğun yanına oturup onun çalışmasını izledi. Biraz, sonra yeniden yanına yaklaştı.

“Bu lanetli kenti neden kurtarmak istiyorsun?

— Bunu düşünmek için duracak olursam, istediğim gibi hareket edemem,” diye cevap verdi.

Yaşlı çoban haklıydı: İnsanın, belirsizliklerle dolu geçmişini unutup kendine yeni bir tarih yaratması, tek çıkış yoluydu. Eski peygamber, ev yandığında o kadınla birlikte ölmüştü; şimdi artık, içinde birçok kuşkuyu taşıyan ve Tanrı'ya inanmayan biriydi o. Ne var ki yaşıyordu, Göklerin lanetine kafa tuttuktan sonra bile. Yoluna devam etmek istiyorsa, çobanın söylediklerini yapması gerekiyordu.

Kadın, daha hafif bir ceset seçti ve ayaklarından sürükleyerek, İlyas'ın oluşturduğu yığının yanına kadar getirdi.

“Bunu, veba tanrısından korktuğum için yapmıyorum, dedi. Ne de Akbar için yapıyorum, çünkü Asurlular yakında yeniden buraya gelecek. Orada, başı önünde oturan çocuk için yapıyorum; önünde hâlâ bir yaşam olduğunu anlaması gerekiyor onun.

— Sağ ol, dedi İlyas.

— Bana teşekkür etme. Bu yıkıntıların arasında bir yerde oğlumun cesedini bulacağız. Bu çocukla hemen hemen aynı yaştaydı.”

Ellerini yüzüne götürdü ve hıçkıra hıçkıra ağladı. İlyas, onu incelikle kolundan tuttu.

“Senin ve benim duyduğumuz acı hiç geçmeyecek, ama çalışmak bizim bu acıya katlanmamıza yardımcı olacak. Acı, yorgun bir bedeni öldürmeye yetecek kadar güçlü değildir.”

Günü, bu iç karartıcı işi sürdürerek cesetleri toplayıp yığmakla geçirdiler; ölenlerin çoğu, Asurluların Akbar ordusunun askerleri sandıkları gençlerdi. Aralarında birçok dostu olduğunu gördü ve işini ağlaya ağlaya sürdürdü.

Akşama doğru yorgunluktan tükenmişlerdi. Oysa, yaptıkları iş, tamamlanmaktan çok uzaktı; Akbarlılardan kimse de onlara yardım etmemişti.

Birlikte çocuğun yanına geldiler. Çocuk, ilk kez başını kaldırdı.

“Açım, dedi.

— Gidip bir şeyler arayayım, dedi, kadın. Akbar'daki evlerde gizlenmiş yeteri kadar yiyecek vardır: İnsanlar, uzun sürecek bir kuşatmaya hazırlanmışlardı.

— Kendine ve bana yiyecek getir, çünkü biz kent için alnımızın teriyle çalışıyoruz, dedi İlyas. Bu küçük, yemek yemek istiyorsa, kendi başının çaresine tek başına bakması gerek “

Kadın anladı; kendi oğlu da olsa, böyle davranırdı. Vaktiyle evinin bulunduğu yere kadar gitti; yağmacılar, değerli bir şeyler buluruz diye ne var ne yok altını üstüne getirmişlerdi; Akbar'ın camcılarının elinden çıkmış vazolar, yerlerde paramparça duruyordu. Buna karşın, sakladığı kuru meyveleri ve unu buldu.

Meydana döndü ve getirdiklerini İlyas ile paylaştı. Çocuk hiçbir şey söylemedi.

Yaşlı bir adam yaklaştı:

“Günün tamamını ölü bedenleri toplamakla geçirdiğinizi gördüm. Zamanınızı yitiriyorsunuz. Asurluların, Tir'i ve Sayda'yı fethettikten sonra geri döneceklerini bilmiyor musunuz? Veba tanrısının buraya gelip yerleşmesi daha iyi; onları da öldürmüş olur.

— Bunu ne onlar için, ne de kendimiz için yapıyoruz, diye karşılık verdi İlyas. Kadın, önünde bir gelecek olduğunu çocuğa kanıtlamak için çalışıyor. Bana gelince, bunu artık burada bir geçmişin olmadığını kanıtlamak için yapıyorum.

— Bu, peygamberin büyük Tir prensesi için artık bir tehdit oluşturmadığı anlamına geliyor: Ne kadar şaşırtıcı bir durum! Yezavel, İsrail'i ölünceye kadar yönetecek, biz de, Asurlular yendikleri insanlara karşı cömert davranmayacak olurlarsa, her zaman kendimize sığınacak bir yer arayacağız.”

İlyas sesini çıkarmadı. Vaktiyle içinde öfkenin kabarmasına yol açan o ad, şimdi ona tuhaf biçimde uzak geliyordu.

“Akbar, yeniden kurulacak, öyle ya da böyle, diye üsteledi yaşlı adam. Kentlerin kurulacağı yere tanrılar karar verir; bu yüzden, Akbar'ı terk etmeyeceklerdir: Ne var ki, biz bu işi gelecek kuşaklara bırakabiliriz.

— Bunu yapabiliriz. Ama yapmayacağız.”

İlyas, yaşlı adama sırtını dönerek konuşmayı bitirdi.

Yıldızların altında birlikte uyudular. Kadın, çocuğu kollarının arasına aldı ve açlıktan midesinin guruldadığını fark etti. Ona yiyecek bir şeyler vermeyi düşündü; ne var ki hemen fikir değiştirdi: Beden yorgunluğu, çekilen acıyı gerçekten azaltıyordu ve çok acı çektiği belli olan bu çocuğun da bir işle meşgul olması gerekiyordu. Duyduğu açlık, belki de çalışmaya karar vermesine neden olacaktı.

22

Ertesi gün, İlyas ile kadın, akşam bıraktıkları yerden işe başladılar. Bir gün önce onları görmeye gelen yaşlı adam yeniden yanlarına yaklaştı.

“Yapacak hiçbir işim yok, size yardım edebilirim, dedi. Ne var ki cesetleri taşıyamayacak kadar güçsüzüm.

— Öyleyse, küçük tahta parçaları ile tuğlaları topla. Külleri de temizlersin.”

Yaşlı adam çalışmaya koyuldu.

Güneş en yüksek noktasına çıkınca, İlyas yere oturdu; bitkindi. Meleğinin, çevresinde bir yerlerde olduğunu biliyordu, ama onu artık duyamazdı. “Neye yarar? Gerek duyduğum zaman bana yardımcı olamadı, bundan böyle onun önerilerini duymak istemiyorum; yapmak istediğim tek şey, bu kenti düzenli bir biçimde bırakmak, Tanrı'ya, O'na meydan okuyabileceğimi göstermek ve sonra, canımın istediği yere gitmek.”

Yeruşalim uzak değildi; aşılması zor geçitlerden gidilmezse, yedi günlük yürüyüş mesafesindeydi, ne var ki orada hain olarak aranıyordu. Şam'a gitmek belki daha iyiydi, ya da bir Yunan kentinde yazıcılık işi bulmak.

Birinin ona dokunduğunu hissetti. Döndü ve elinde bir tas tutan çocuğu gördü.

“Evlerden birinde buldum,” dedi çocuk ve tası ona uzattı.

İçi su doluydu. İlyas, suyu son damlasına kadar içti.

“Bir şeyler ye,” dedi. “Çalışıyorsun, karşılığını hak ediyorsun.”

Çocuğun, kuşatma gecesinden sonra ilk kez dudağında bir gülümseme belirdi ve kadının meyve ile un bıraktığı yere seğirtti.

İlyas yeniden çalışmaya başladı; yıkıntı halindeki evlere giriyor, kalıntıları kaldırıyor, altında kalan cesetleri, meydandaki kümeye kadar taşıyordu. Çobanın koluna yaptığı pansuman düşmüştü, ama bunun önemi yoktu; onurunu yeniden kazanabilmesi için, yeterince güçlü olduğunu kendi kendine kanıtlaması gerekiyordu.

Şimdi, meydana dağılmış çöpleri toplayan yaşlı adam haklıydı; düşmanlar, kısa süre sonra geri dönmüş olacaklar ve ekmedikleri bir ürünün meyvelerini toplayacaklardı. İlyas, yaşamı boyunca sevdiği tek kadının katilleri hesabına çalışmış oluyordu, çünkü kör inançlı olan Asurlular, öyle ya da böyle kenti yeniden kuracaklardı. Eski inanışlarına göre, tanrılar yeryüzündeki kentleri vadilerle, hayvanlarla, ırmaklarla, denizlerle uyumlu olarak kesin bir sıraya göre düzenlemişlerdi. Bu kentlerin her birinde, dünya üzerinde uzun sürecek varlıkları sırasında, onları birbirine bağlayacak kutsal bir bağ bırakmışlardı. Bir kent yerle bir edildiğinde, Göklerin Yeryüzü'ne yıkılma tehlikesi çok büyüktü.

Efsaneye göre, Akbar'ın kuzeyden gelen kurucusu, yüzyıllar önce buradan geçmişti. Geceyi burada geçirmeye karar verip öteberisini bıraktığı yeri şaşırmamak için, yere tahta bir kazık soktu. Ertesi gün, kazığı soktuğu yerden sökemeyince, bu işte evrenin iradesinin söz konusu olduğunu anladı; bu mucizenin gerçekleştiği yere bir taş bıraktı ve az uzakta da bir su kaynağı keşfetti. Kabileler yavaş yavaş taşın ve kuyunun bulunduğu yerin yakınma yerleşmeye başladılar: Akbar kenti doğmuştu.

Vali, bir kez İlyas'a, Fenike geleneğine göre, her kentin bir üçüncü nokta oluşturduğunu, Gökler ile Yeryüzü arasında bağlantı kuran bir öge olduğunu anlatmıştı. Evren, tohumun bitkiye dönüşmesini, toprak da onun gelişmesini sağlıyor, insanlar bu bitkiyi toplayıp kente götürüyorlar, orada, bunları kutsal dağların üstüne götürüp bırakmadan önce, tanrılara adak yapıyorlardı. İlyas çok gezip görmüş olmasa da, dünya üzerindeki birçok ulusun bu görüşü paylaştığını biliyordu.

Asurlular, Beşinci Dağ'ın tanrılarını bu yiyeceklerden yoksun bırakmaktan korkarlardı; Evren'in dengesini bozmak istemezlerdi.

“Bu savaşım, benim iradem ile çektiğim acıların ortasında beni tek başıma bırakan Tanrı'nın iradesi arasında bir savaşım olduğuna göre, bütün bunları neden düşünüyorum?”

Bir gün önce Tanrı'ya kafa tuttuğu anda içinde doğan izlenimi yeniden hissetti. Önemli bir ögeyi unutuyordu ve belleğini ne kadar yoklarsa yoklasın bunun ne olduğunu bulamıyordu.

23

Bir gün daha geçti. Cesetlerin çoğunu toplamışlardı ki, tanımadıkları bir kadın yanlarına yaklaştı.

“Yiyecek hiçbir şeyim yok, dedi.

— Bizim de yok, diye karşılık verdi İlyas. Dün ve bugün, ancak bir kişiye yetebilecek yiyeceği üç kişi arasında paylaştırdık. Nereden yiyecek bulabileceğini git kendin araştır, bulunca da bize söyle.

— Bunu nereden öğrenebilirim ki?

— Çocuklara sor. Onlar her şeyi bilir.”

İlyas'a su getirdiğinden bu yana, çocuk, yaşamdan biraz daha zevk alıyormuş gibi görünüyordu. İlyas onu, yaşlı adamla birlikte çöpleri toplamaya göndermişti, ama çok uzun süre çalışmasını sağlayamamıştı; şimdi, meydanın bir köşesinde öteki çocuklarla birlikte oynuyordu.

“Böylesi daha iyi. Erişkin olunca bol bol terleyecek nasıl olsa.” Ne var ki, çalışmadığı gerekçesiyle onu bir gece aç bırakmış olmaktan pişman değildi; ona, Asur askerlerinin gaddarlığının kurbanı, zavallı bir öksüz gibi davranmış olsaydı, kente döndüklerinden beri içine düşmüş bulunduğu ruhsal yıkımdan hiçbir zaman kurtulamazdı. Bundan böyle, olup bitenler hakkında kafasının içinde doğan sorulara kendi cevaplarını bulması için onu birkaç gün kendi başına bırakacaktı.

“Çocuklar bunu nereden bilecekler ki, diye üsteledi, ondan yiyecek isteyen kadın.

— Bunu kendin öğren.”

İlyas'a yardım eden kadın ile yaşlı adam, onun sokakta oynayan çocuklarla konuştuğunu gördüler. Çocuklar ona bir şeyler söyledi, kadın da gülümseyerek geri döndü ve meydanın bir köşesinde kayboldu.

“Çocukların bunu bildiklerini nereden çıkardın, diye sordu yaşlı adam.

— Çünkü ben de çocuk oldum, bu yüzden, çocukların geçmişi olmadığını bilirim, diye cevap verdi ona, çobanla yaptığı konuşmayı yeniden anımsayarak. Saldırının olduğu gece hepsi dehşete kapılmışlardı, ne var ki, bu onları daha şimdiden etkilemez olmuştu; kent, onların gözünde, kimse tarafından rahatsız edilmeden gidip gelebilecekleri büyük bir oyun alanına dönüşmüştü. Er ya da geç, Akbarlıların kuşatma için hazırladıkları yiyecek stoklarını keşfedeceklerdi.

“Bir çocuğun bir erişkine her zaman öğretebileceği üç şey vardır: Nedensiz yere mutlu olmak, her zaman meşgul olabilecek bir şey bulmak ve elde etmek istediği şeyi —var gücüyle— dayatmak. Benim Akbar'a geri dönüşümün nedeni bu çocuktur.”

O gün öğleden sonra, ceset taşıma işine başka kadınlarla başka yaşlı erkekler de katıldı. Çocuklar, çaylakları ürküterek kaçırıyor, kumaş ve odun parçaları taşıyordu. Gece olduğunda İlyas, ölü bedenlerin oluşturduğu dağı ateşe verdi. Hayatta kalmış olan Akbarlılar, göklere yükselen dumanları sessizlik içinde izledi.

İşi bittiğinde, İlyas yorgunluktan yere yığıldı. Ne var ki, uykuya dalmadan önce, sabah aklına gelen şeyi yeniden anımsadı: Unuttuğu çok önemli bir şey, su yüzüne çıkmak için belleğini zorlayıp duruyordu. Bu, Akbar'da geçirdiği süre içinde öğrendiği bir şey değil, daha eskilere uzanan, şu anda olup bitmekte olanların tümüne anlamını veren bir şeydi.

25

İlyas sıçrayarak uyandı ve gökyüzüne baktı. Bir türlü aklına gelmeyen öyküyü sonunda anımsamıştı.

Uzun süre önce, Yakup Peygamber, kampını kurup kabilesini yerleştirdiğinde, o gece çadırına biri girdi ve onunla gün doğuncaya kadar boğuştu. Yakup, karşısındaki rakibin Rab olduğunu bildiği halde bu boğuşmayı kabul etti. Şafak söktüğünde henüz yenik düşmemişti ve boğuşma ancak, Tanrı'nın onu kutsamayı kabul etmesiyle sona erdi.

Bu öykü kuşaktan kuşağa aktarıldı, öyle ki onu kimse unutmadı: Kimi zaman Tanrı'yla boğuşmak gerek. Her insan, bir an geliyor, yaşamında bir tragedyanın ortaya çıktığını görüyordu; bu, bir kentin yıkılması, bir çocuğun ölümü, kanıt gösterilmeden yapılan bir suçlama, onu yaşamı boyunca sakat bırakacak bir hastalık olabiliyordu. İşte o anda, Tanrı onu Kendisiyle boy ölçüşmeye ve sorduğu soruya cevap vermeye çağırıyordu: “Bu kadar kısa ve acılarla dolu bir yaşama neden böylesine asılıp duruyorsun? Verdiğin bu savaşımın anlamı ne?”

Bu sorunun cevabını veremeyenler, baş eğiyordu. Ama varlığına bir anlam vermeye çalışanlar, Tanrı'nın adaletsiz olduğunu düşünüp yazgısına başkaldırıyordu. İşte bu durumda, Göklerden bir başka ateş iniyordu yeryüzüne — öldüren değil, eski duvarları yıkarak her insana gerçek yeteneklerini sunan ateş. Korkaklar, bu ateşin gönüllerini sarmasına hiçbir zaman izin vermiyordu —onların tek isteği, durumun en kısa sürede eskiye dönmesiydi; böylelikle eskiden olduğu gibi yaşamayı ve düşünmeyi sürdürebileceklerdi. Buna karşılık, yürekli olanlar, eskimiş, aşılmış olan her şeyi ateşe veriyor ve büyük iç acılar çekme pahasına her şeyi terk edebiliyorlar —Tanrı'yı bile— ve ilerlemeyi sürdürüyorlardı.

“Yürekli olanlar, her zaman inatçıdır.”

Tanrı, göklerde hoşnutlukla gülümsedi: O'nun istediği buydu; her insanın, kendi yaşamının sorumluluğunu kendi eline alması. Sonuçta, oğullarını bağışların en büyüğü ile donatmıştı: Seçim yapabilme ve kendi eylemlerine karar verebilme yeteneği.

Yalnızca bu kutsal ateşle yanmış erkekler ve kadınlar, O'na meydan okuyacak yüreğe sahipti. Ve yalnızca onlar, kendilerini O'nun sevgisine geri döndürecek yolu biliyorlardı, çünkü başlarına gelen tragedyanın bir cezalandırma değil, bir meydan okuma, bir sınav olduğunu sonunda anlıyorlardı.

İlyas, şimdiye kadar attığı her adımı gözünde yeniden canlandırdı; marangoz dükkânını bıraktığından bu yana, misyonunu hiç tartışmadan kabullenmişti. Bu misyon doğru bile olsa —o bunun böyle olduğunu düşünüyordu—, inancını, bağlılığını, iradesini yitireceği korkusuyla adımını atmadığı yollarda neler olup bittiğine bakma fırsatını hiç bulamamıştı. Sıradan insanların tuttuğu yolu tutmanın çok tehlikeli olduğunu düşünüyordu — böyle yapacak olursa, bu yola o da alışabilir, gördüklerinden hoşlanmaya başlayabilirdi. Zaman zaman meleklerle konuşsa ve Tanrı'dan buyruklar alsa bile, kendisinin de herkes gibi olduğunu anlayamıyordu: Oysa şimdi, ne istediğini tam olarak bildiğine inandığı şu anda, yaşamlarında hiçbir önemli karar almamış insanlar gibi davranmış olduğunu fark ediyordu.

Kuşkudan, yenilgiden, kararsızlık anlarından hep kaçmıştı. Ne var ki Tanrı cömertti ve onu kaçınılmaz olanın uçurumuna itmiş, böylelikle de insanın kendi yazgısını seçmek —kabul etmek değil— zorunda olduğunu ona göstermişti.

Çok uzun yıllar önce, bu geceye benzer bir gecede Yakup, Tanrı'yı kendisini kutsamadan bırakmamıştı: Bunun üzerine Tanrı ona sormuştu: “Adın ne senin?”

İşte sorun buradaydı: bir ada sahip olmak. Yakup cevap verdikten sonra, Tanrı onun adını İsrail olarak kutsamıştı. Her birimiz beşikte bir ada sahip oluruz, ama yaşamımızı, ona bir anlam vermek için seçtiğimiz adla kutsamamız gerektiğini öğrenmemiz gerekir.

“Ben Akbar'ım,” demişti kadın.

İlyas'ın bir ada gerek duyduğunu anlayabilmesi için, kentin yerle bir edilmesi ve sevdiği kadını yitirmesi gerekmişti. Ve işte o anda, kendi yaşamına Kurtuluş adını verdi.

Ayağa kalktı ve karşısında duran meydana baktı: Yaşamlarını yitirenlerin küllerinden hâlâ dumanlar tütüyordu. Bu bedenleri yakmakla kendi ülkesinin, ölülerin dinsel kurallara göre gömülmeleri gerektiğini söyleyen çok eski bir geleneğine karşı çıkmıştı. Ölüleri yakmaya karar vermekle Tanrı'yla ve gelenekle savaşıma girmiş oluyordu, ne var ki günah işlediğini düşünmüyordu, çünkü karşı karşıya kalınan yeni bir sorun için yeni bir çözüm üretmek gerekiyordu. Tanrı'nın bağışlaması sonsuzdu, ama yürekli davranmayıp eli kolu bağlı oturanlara karşı da o ölçüde acımasızdı. Gözlerini yeniden meydanda gezdirdi: Sağ kalanların bazıları yatmaya gitmemiş, gözlerini alevlere dikmiş öylece duruyordu; bu ateş sanki anılarını, geçmişlerini, Akbar'ın iki yüzyıl süren barış ve huzur dönemini de yakıp kül etmişti. Korku ve bekleyiş dönemi artık bitmişti: bundan böyle yapılması gereken yalnızca yeniden kurmak ya da bozgunu kabul etmekti.

İlyas gibi, onlar da kendilerine bir ad seçebilirlerdi. Barışma, Bilgelik, Sevgili, Gezgin; gökyüzündeki yıldızların sayısı kadar seçenek vardı önlerinde, ne var ki her biri kendi yaşamına bir ad bulmak zorundaydı.

İlyas ayağa kalkıp yakardı:

“Sana karşı geldim Tanrım, ve bundan utanç duymuyorum. Böylelikle kendi yolumda olduğumu keşfettim ve bunu bana büyüklerim, ülkemin gelenekleri ya da Sen dayatmadın.

“Sana, Tanrım, şimdi Sana dönmek istiyorum. Sana irademin tüm gücünü sunmak istiyorum, farklı bir yol seçmesini bilememiş birinin korkaklığını değil. Bununla birlikte, bu önemli misyonu bana emanet etmen için, bu savaşımı, Sen beni kutsayıncaya kadar Sana karşı sürdürmek zorundayım.”

Akbar'ı yeniden kurmak. İlyas'ın Tanrı'ya başkaldırmak olarak kabul ettiği bu davranış, aslında O'nun varlığı sayesinde akıl ettiği şeydi.

26

Yiyecek isteyen kadın ertesi sabah yeniden ortaya çıktı. Yanında başka kadınlar da vardı.

“Birçok erzak deposu keşfettik, dedi. Birçok insan öldüğüne, geri kalan birçoğu da vali ile birlikte kaçtığına göre, bir yıllık erzak stokumuz var demektir.

— Yiyeceklerin dağıtımını denetleyecek yaşlı insanlar bul, diye buyurdu İlyas. Onlar düzenleme yapma konusunda deneyimlidirler.

— Yaşlılar, yaşama küsmüş durumdalar.

—Sen yine de onları göreve çağır.”

Kadın gitmeye hazırlanıyordu ki İlyas onu durdurdu:

“Harfleri kullanarak yazı yazmayı biliyor musun?

— Hayır.

— Ben öğrendim, sana öğretebilirim. Bu sana, kenti yönetmemde bana yardımcı olmanı sağlar.

— Ama Asurlular geri gelecek.

— Geri geldiklerinde, kenti yönetmek için bizim yardımımıza gerek duyacaklar.

— Bunu düşman için neden yapalım?

— Bunu, her insanın kendi yaşamına bir ad verebilmesini sağlamak için yap. Düşman, kendi gücümüzü ortaya koyabilmek için bir araçtan başka bir şey değildir.'

Yaşlılar geldiler, İlyas da öyle düşünmüştü.

“Akbar için yardımınıza gerek var, dedi İlyas. Bu durumda yaşlılık lüksünün ardına saklanamazsınız; sizlerin vaktiyle sahip olduğunuz ama bugün yitirdiğiniz gençliğe gerek duyuyoruz.

— O gençliği yeniden nasıl elde edeceğimizi bilmiyoruz, dedi içlerinden biri. Yüzümüzdeki çizgilerle ve düş kırıklıklarımızla birlikte yok olup gitti.

— Doğru değil bu. Sizin hiçbir zaman düşleriniz olmadı, işte bu yüzden gençliğiniz sizden saklanıyor. Şimdi, onu yeniden bulmanın zamanı, çünkü ortak bir düşümüz var, buysa Akbar'ı yeniden kurmak.

— Olanaksız olan bir şeyi nasıl gerçekleştirebiliriz?

— Heyecanla.”

Hüzün ve cesaretsizlikle perdelenmiş gözler, yeniden parlamak istiyordu. Onlar artık, kendilerine akşamüstü konuşacak bir konu bulmak için, meydanda yapılan arabuluculuk toplantılarına katılan kent sakinleri değildi: Şimdi önlerinde önemli bir görev vardı, kendilerine gerek duyulan kişilerdi.

İçlerinden en güçlü olanlar, harap olmuş evlerden, iyi kötü ayakta kalmış olanları onarmada yararlanılabilecek malzemeleri ayırmaya başladı. En yaşlı olanlar da, bir sonraki hasat mevsiminde kent için ölenleri anmak için, tarlalardaki cesetlerin küllerini dağıtma işine giriştiler; daha başkaları da kendilerini, tüm kentte depolanmış ve birbirine karışmış tahılları ayırma, ekmek yapma ve kuyudan su çekme işiyle görevlendirdi.

27

İlyas, kent sakinlerini iki gece sonra, yıkıntılardan artık büyük ölçüde temizlenmiş meydanda topladı. Meşaleler yakıldı, İlyas söz aldı:

“Seçeneğimiz yok. Yaptığımız bu işi yabancılara bırakabiliriz, ne var ki bu, başımıza gelen felaketin bize sunduğu tek şanstan, yaşamımızı yeniden düzenleme şansından vazgeçtiğimiz anlamına gelir.

“Birkaç gün önce yaktığımız ölülerin külleri, ilkbaharda doğacak yeni bitkileri besleyecek. Saldırı gecesi yitirdiğimiz oğul, yıkıntılar içindeki sokaklarda özgürce koşan, kendilerine yasak yerlere, hiç bilmedikleri evlere el atan bir sürü çocuğa dönüştü. Şimdiye kadar, olayların üstesinden gelenler, yalnızca çocuklar oldu, çünkü onların geçmişi yok — onlar için önemli olan, yalnızca şimdiki zaman. Öyleyse bizler de onlar gibi davranalım.

— Bir insan, yitirdiği birinin acısını kalbinde söndürebilir mi, diye sordu bir kadın.

— Hayır. Yine de bir şeyler kazanmış olmaktan sevinç duyabilir.”

İlyas döndü ve Beşinci Dağ'ın, her zaman bulutlarla kaplı doruğunu gösterdi. Doruk, kent surlarının yıkılmasıyla, meydanın ortasından görünür hale gelmişti.

“Ben tek bir tanrıya inanıyorum, ama sizler tanrıların Beşinci Dağ'ın doruğundaki şu bulutların arasında oturduklarına inanıyorsunuz. Benim Tanrımın sizinkilerden daha güçlü ve etkili olup olmadığını şu anda sizlerle tartışmak istemiyorum; aramızdaki farklılığı değil, benzerlikleri anlatmak istiyorum. Başımıza gelen felaket bizi ortak bir duyguda, umutsuzluk duygusunda birleştirdi. Bu felaket başımıza neden geldi? Çünkü biz, ruhlarımızda her şeyin bir cevap ve bir çözüm bulduğunu düşünüyor, en küçük bir değişikliği kabul edemiyorduk.

“Sizler ve ben, tüccar ulusların birer bireyiyiz, ne var ki birer savaşçı gibi de davranabiliriz, diye sürdürdü sözlerini. Ve bir savaşçı, uğrunda savaşmaya değer olan şeyin her zaman bilincindedir. Gereği olmayan savaşımlara girişmez ve zamanını hiçbir zaman kışkırtmalarla yitirmez.

“Bir savaşçı, uğradığı bozgunu kabullenir. Onu kendisiyle ilgisiz bir olay gibi değerlendirmez, zafere dönüştürmeye de kalkışmaz. Yitirmiş olmanın acısı onu kahreder, soğuk davranışlar onu acıya boğar, yalnızlık umutsuz kılar. Bütün bunlar geçtikten sonra da yaralarını sarıp yeni bir atılım yapar. Bir savaşçı, savaşın birçok muharebeden oluştuğunu bilir ve hep ileriye doğru yol alır.

“Başımıza felaketler gelir. Bunların nedenlerini keşfedebilir, bunlardan başkalarını sorumlu tutabilir, başımıza gelmeselerdi yaşamımızın ne kadar farklı olabileceğini düşünebiliriz. Ne var ki, bütün bunların hiç önemi yoktur: Başımıza gelmişlerdir, o kadar. Hemen ardından, bizde uyandırdıkları korkuyu unutmamız ve her şeyi yeniden kurmaya başlamamız gerekir.

“Her biriniz bundan böyle kendinize yeni bir ad vereceksiniz. Bu, her birinizin ne adına savaşmayı düşündüğünüzü simgeleyecek kutsal bir ad olacak. Ben kendime Kurtuluş adını seçtim.”

Meydan bir süre sessiz kaldı. Sonra, İlyas'a ilk olarak yardım eden kadın yerinden kalktı.

“Benim adım Kavuşma, dedi.

— Benim adım Bilgelik, diye açıkladı yaşlı bir adam.”

Dul kadının, İlyas'ın çok sevdiği oğlu bağırdı:

“Benim adım Alfabe.”

Herkes gülmekten katıldı. Çocuk, utanarak yerine oturdu.

“İnsanın adı nasıl Alfabe olur,” diye bağırdı bir başka çocuk.

İlyas, duruma karışabilirdi ama çocuğun kendini tek başına savunmayı öğrenmesi daha iyiydi.

“Çünkü annem alfabeyi çiziyordu, dedi çocuk. Bundan böyle ne zaman çizilmiş bir harf görsem, aklıma o gelecek.”

Bu kez kimse gülmedi. Akbar'ın öksüzleri, dulları ve yaşlıları teker teker yeni adlarını ve kimliklerini açıkladılar. Bu tören bittikten sonra, İlyas herkese erken yatmalarını sağlık verdi: Ertesi sabah işe koyulmaları gerekiyordu.

Çocuğu elinden tuttu, meydanın bir köşesinde çadır biçiminde gerdikleri bezlerin altına birlikte gittiler. O geceden başlayarak ona Biblos yazısını öğretti.

28

Günler haftalara dönüştü; Akbar yüz değiştiriyordu. Çocuk, harfleri çizmeyi kısa sürede öğrenmişti ve artık anlamı olan sözcükler oluşturmayı beceriyordu. İlyas onu, kentin yeniden kuruluşunu tabletler üzerine yazmakla görevlendirdi.

Kilden tabletler, orada kurulmuş bir fırının içinde pişirilip seramiğe dönüştürülüyor, yaşlı bir çift tarafından özenle arşivleniyordu. Her akşam yaptıkları toplantılarda, İlyas yaşlılardan, çocukluklarında neler gördüklerini anlatmalarını istiyor ve olabildiğince çok sayıda öyküyü kaydediyordu.

“Akbar'ın belleğini, ateşin yok edemeyeceği bir malzeme üzerinde korumaya alıyoruz, diye açıklıyordu onlara. Günün birinde, oğullarımız ve torunlarımız, bozgunu kabullenmediğimizi ve kaçınılmaz olanla baş edebildiğimizi öğrenecek. Bu, onlar için bir örnek oluşturabilir.”

Her gece çocukla çalıştıktan sonra, İlyas kentin boş sokaklarında yürüyor, Yeruşalim'e giden yolun başına kadar geliyor, gitmeyi düşünüyor, sonra bundan vazgeçiyordu.

Üstlendiği görevin ağırlığı onu, kendini 'şimdi' üzerinde yoğunlaştırmaya zorluyordu. Akbar sakinlerinin, kentin yeniden kurulmasında ona güvendiklerini biliyordu; onları bir kez, casusun öldürülmesini, savaşın çıkmasını önleyemediği gün düş kırıklığına uğratmıştı.

Ama Tanrı, oğullarına her zaman ikinci bir fırsatı veriyordu ve önüne çıkan bu yeni fırsatı değerlendirmesi gerekiyordu. Ayrıca, çocuğa giderek daha çok bağlanıyordu; ona yalnızca Biblos harflerini değil, Tanrı inancını ve atalarının bilgeliğini de öğretmek istiyordu.

Bu arada, kendi ülkesinde yabancı bir prenses ile yabancı bir tanrının hüküm sürdüğünü de unutmuyordu. Bundan böyle, elinde ateşten kılıç tutan melekler yoktu; ne zaman isterse o zaman gitmekte ve iyi olduğunu düşündüğü her şeyi yapmakta özgürdü.

Her gece, gitmeyi düşünüyordu. Ve her gece, ellerini göğe açıp yakarıyordu:

“Yakup bütün gece boğuştu ve şafakta kutsandı. Ben de Seninle günlerdir, haftalardır savaşıyorum ama Sen bana kulak vermiyorsun. Ne var ki çevrene bakacak olursan, bu savaşı kazanmak üzere olduğumu göreceksin: Akbar, yıkıntıların üzerinde yeniden yükseliyor ve ben Senin, Asurluların kılıçlarını kullanarak küle ve toza dönüştürdüğün şeyi yeniden kuracağım.

“Beni ve çabalarımın ürünlerini kutsayıncaya kadar Seninle savaşacağım. Günün birinde bana mutlaka cevap vereceksin.”

Kadınlar ve çocuklar, tarlalara su getiriyorlar, sonu gelmez gibi görünen kuraklıkla savaşıyorlardı. Güneşin tüm gücüyle ortalığı kavurduğu bir gün, İlyas şöyle bir yoruma tanık oldu:

“Hiç durmadan çalışıyoruz, o gecenin acılarını hiç aklımıza getirmiyoruz, hatta Asurluların Tir'de, Sayda'da, Biblos'ta, Tüm Fenike'de taş üstüne taş bırakmadıktan sonra hemen geri geleceklerini bile unutuyoruz. Böyle davranmak bize iyi geliyor.

“Bununla birlikte, kendimizi bütünüyle kentin yeniden kurulmasına verdiğimizden, bize hiçbir şey değişmiyormuş gibi geliyor; çabalarımızın sonucunu göremiyoruz"

İlyas, bu sözler üzerine bir süre düşündü. Ve bundan böyle, her çalışma gününün sonunda, insanların Beşinci Dağ'ın eteğinde toplanıp hep birlikte güneşin batışını izlemelerini istedi.

Herkes o kadar yorgun oluyordu ki, birbirine ancak birkaç söz edebiliyordu, buna karşın, düşüncelerini kafasının içinde, gökyüzündeki bulutlar gibi özgür bırakmanın ne kadar önemli olduğunu farkına varıyordu. Böylelikle, yüreklerini sıkan bunaltı dağılıyor ve hepsi ertesi gün kendileri için gerekli olacak güce ve şevke kavuşuyordu.

29

İlyas, uyandığında, o gün çalışmaya gitmeyeceğini söyledi.

“Bugün, benim ülkemde Bağışlanma Günü kutlanıyor.

— Senin ruhunda günah yok, dedi bir kadın. Sen elinden geleni yaptın.

— Evet ama gelenek sürdürülmeli. Ben o geleneğe saygılı olacağım.”

Kadınlar, tarlalara su taşımaya gitti, yaşlılar görevlerine, duvarları yapmaya, ağaç kapıları ve pencereleri takmaya döndü. Çocuklar, kilden küçük tuğlaların yapımına yardımcı oluyor, bu tuğlalar daha sonra pişirilmek üzere fırına gönderiliyordu. İlyas, onları kalbinde sonsuz bir sevinçle izledi. Sonra, Akbar'dan ayrılarak vadiye gitti.

Çocukluğunda öğrendiği duaları yineleyerek amaçsız yürüdü. Güneş henüz gökyüzünde tam olarak yükselmemişti ve bulunduğu yerden, Beşinci Dağ'ın vadinin bir bölümünü kaplayan dev gölgesini görüyordu. İçini dehşet veren bir önsezi kapladı: İsrail tanrısıyla Beşinci Dağ'ın tanrıları arasındaki savaş kuşaklar boyunca, binlerce yıl uzayacaktı.

Bir akşam, dağın doruğuna kadar çıktığını ve bir melekle konuştuğunu anımsadı; ama Akbar yakılıp yıkıldığından beri, göklerden gelen sesleri hiç işitmemişti.

“Tanrım, bugün Bağışlanma Günü, Sana karşı işlediğim günahların listesine gelince, çok uzun,” dedi, Yeruşalim yönüne dönerek. “Zayıflıklar gösterdim, çünkü kendi gücümü unuttum. Sert olmam gerektiğinde, yumuşak davrandım. Kötü kararlar almış olmamak için hiçbir seçim yapmadım. Zamanından önce inkârcı oldum, şükretmem gerektiğinde de küfür işledim.

“Bununla birlikte, Tanrım, Senin bana karşı işlediğin günahların listesi de benimki kadar uzun. Sevdiğim insanı bu dünyadan alarak bana gereğinden çok acı çektirdin. Beni kabul eden kenti yerle bir ettin. İnsanlara yardım etmede beni başarısız kıldın, bana karşı gösterdiğin katılık, Sana olan sevgimi neredeyse unutturdu bana. Bu arada ben Sana karşı savaşım verdim, oysa şimdi, verdiğim bu savaşımın onurunu bana bağışlamıyorsun. Senin listen ile benimkini karşılaştıracak olsak, bana borçlu olduğunu göreceksin. Ne var ki, bugün Bağışlanma Günü olduğundan, Sen beni bağışla, ben de Seni bağışlayayım, böylelikle aynı yolda birlikte yürümeyi sürdürelim.”

İşte tam o anda rüzgâr esmeye başladı ve meleğinin onunla konuştuğunu hissetti: “İyi işler yaptın İlyas. Tanrı, savaşımından hoşnut kaldı.”

Gözlerinden yaşlar boşandı. Diz çöküp vadinin çorak toprağını öptü.

“Geldiğin için sana minnettarım, çünkü içimde bir kuşku daha var: Böyle davranmakla günah işlemedim mi?”

Melek cevap verdi:

“Bir savaşçı, eğitmeniyle boy ölçüştüğünde, ona hakaret etmiş olur mu?

— Hayır, öğrenmesi gereken tekniği edinmesi için tek yoldur bu.

— Öyleyse, Tanrı sana seslenip seni İsrail'e gönderinceye kadar, yapmakta olduğun şeyi sürdür. Kalk ayağa ve verdiğin savaşın bir anlamı olduğunu kanıtlamayı sürdür, çünkü şimdiye kadar, kaçınılmaz olanın akıntısına karşı yüzmeyi başardın; başkalarıysa, kendilerini onlara ait olmayan yerlere attılar. Ama sen, akıntıya onurla karşı koyuyor, gemini rotasında tutmayı başarıyor ve acıyı eyleme dönüştürmeye çabalıyorsun.

— Görememen ne kötü, dedi İlyas. Yoksa, öksüzlerin, dul kadınların ve yaşlıların bir kenti yeniden kurmayı nasıl başardıklarını görebilecektin. Yakında her şey eski görünümüne kavuşacak.

— Öyle olmaz umarım, diye karşılık verdi melek. Sonuç olarak, yaşamlarının değişmesini çok pahalıya ödemiş oldular.”

İlyas gülümsedi. Melek haklıydı.

“Kendilerine ikinci bir fırsat tanınan insanlar gibi davranırsın umarım: Daha önce yaptığın yanlışları ikinci kez yapma. Yaşamının anlamını hiçbir zaman unutma.

— Unutmayacağım,” diye cevap verdi İlyas; meleğin geri gelmiş olması onu mutlu etmişti.

30

Kervanlar, artık vadiyi kullanmıyorlardı; Asurlular herhalde yolları bozmuşlar, ticaret yollarının yönünü değiştirmişlerdi. Çocuklar her gün, kent surlarının yıkılmaktan kurtulmuş tek kulesinin üstüne çıkıyorlardı; ufku gözetleyip düşman savaşçıları gelecek olursa kent halkını uyarmakla görevlendirilmişlerdi.

İlyas, onları onurlu bir biçimde karşılayıp kentin yönetimini onlara teslim etmeyi düşünüyordu. Ondan sonra artık gidebilirdi.

Ne var ki her geçen gün, Akbar'ın biraz daha yaşamının bir parçası haline geldiğini hissediyordu. Misyonu belki de Yezavel'i tahtından indirmek değil, burada bu insanlarla kalmak ve Asurlu fatihlere yaşamının sonuna kadar, alçakgönüllü bir vali olarak hizmet etmekti. Ticaret yollarının yeniden canlandırılmasına yardım edecek, insanlara düşmanın dilini öğretecekti; boş zamanlarında da, giderek zenginleşen kütüphane ile ilgilenebilirdi.

Zaman içinde yitip gitmiş bir gecede meydana gelen ve bir kentin sonu olarak kabul edilen şey, şimdi onu daha da güzelleştirmek anlamına geliyordu. Yeniden kurma çalışmaları, sokakların genişletilmesini, daha dayanıklı çatıların yapılmasını ve kuyunun suyunu en uzak noktalara kadar taşıyacak dâhice bir sistemi de içeriyordu. İlyas'ın ruhu da yenileniyordu; yaşlılardan, çocuklardan ve kadınlardan her gün yeni bir şey öğreniyordu. Vaktiyle içinde bulunduğu kesin olanaksızlık yüzünden Akbar'ı terk edememiş olan bu grup şimdi disiplinli ve yetenekli bir topluluk oluşturuyordu.

Vali, onların bu kadar yararlı insanlar olduğunu bilseydi, kenti başka biçimde koruyacak bir yöntem bulur, böylelikle Akbar yakılıp yıkılmamış olurdu.

İlyas, biraz düşündü ve yanıldığını anladı. Herkesin içinde uyuyan güçlerin uyanabilmesi için Akbar'ın yıkılması gerekiyordu.

31

Aylar geçti, Asurlulardan ses seda çıkmıyordu. Akbar artık yeni bir kent olarak neredeyse doğmuş sayılırdı ve İlyas geleceği düşünebilirdi; kadınlar, kumaş parçalarını onarıyor, bunlardan yeni giysiler dikiyorlardı. Yaşlılar, evleri yeniden düzenliyor ve kentin sağlıklı bir yaşama kavuşması için uğraş veriyorlardı. Çocuklar, kendilerinden yardım istenince koşuyor, ama genelde günlerini oynamakla geçiriyorlardı: Buysa, çocukların en önemli göreviydi.

İlyas, eskiden bir ambarın bulunduğu yerde yapılan küçük bir taş evde çocukla birlikte yaşıyordu. Akbar sakinleri her akşam ana meydanda yakılan ateşin çevresinde oturuyor, yaşamları boyunca duydukları öyküleri anlatıyorlardı; İlyas da çocukla birlikte, ertesi gün pişirilecek olan tabletlerin üzerine, anlatılan her şeyi not alıyordu. Kütüphane, gözle görülür biçimde gelişip büyüyordu.

Oğlunu yitiren kadın da Biblos harflerini öğreniyordu. İlyas, sözcük ve cümle yazabilecek hale geldiğini görünce, onu alfabeyi halkın geriye kalan bölümüne öğretmekle görevlendirdi; böylelikle, Asurlular geri döndüğünde, bu insanlardan çevirmen ya da öğretmen olarak yararlanabileceklerdi.

“Rahibin engellemek istediği şey, tam olarak buydu,” dedi, denizler kadar geniş bir ruha sahip olmak istediği için Okyanus adını almış bir yaşlı adam. “Biblos yazısının yaşamasını ve Beşinci Dağ'ın tanrılarını tehdit etmesini istemiyordu.

— Kaçınılmaz olanın önüne kim geçebilir ki?” diye karşılık verdi İlyas.

İnsanlar, gün boyunca çalışıyor, güneşin batışını birlikte izliyor, gece de öyküler anlatıyorlardı.

İlyas, ortaya koyduklarından hoşnuttu. Yapıtını giderek daha çok sevmeye başlıyordu.

Gözetleme görevini üstlenmiş bir çocuk, koşarak aşağı indi.

“Ufukta toz bulutları gördüm, dedi heyecanla. Düşman geri dönüyor!”

İlyas, kulenin tepesine çıktı ve verilen bilginin doğru olduğunu gördü. Akbar'ın kapılarına ertesi gün gelebileceklerini hesapladı.

Öğleden sonra, kent sakinlerine, güneşin batışını izlemeyip meydanda toplanmaları gerektiğini bildirdi. Çalışma günü bittiğinde, kalabalığın yanına gitti ve insanların korku içinde olduklarını gözledi.

“Bugün, geçmişe ait öyküler anlatmayacağız, Akbar'la ilgili tasarılardan da söz etmeyeceğiz, dedi. Kendimizden söz edeceğiz.”

Kimse bir şey söylemedi.

“Bir süre önce, ay gökyüzünde parladı. O gün başımıza, hepimizin önceden hissettiğimiz ama kabul etmek istemediğimiz şey geldi: Akbar yerle bir edildi. Asur ordusu geri çekildiğinde, en değerli insanlarımızı yitirmiştik. Geriye kalanlar, artık burada kalmaya değmediğini düşünerek kenti terk etmeye karar verdi. Geride yalnızca yaşlılar, dullar ve yetimler kaldı; yani işe yaramayanlar.

“Çevrenize şöyle bir bakın; meydan, şimdiye kadar hiç olmadığı kadar güzel, yapılar daha sağlam, yiyeceğimizi paylaşıyoruz ve herkes Biblos'ta bulgulanan yazıyı öğreniyor. Kentin bir yerinde, üzerine öykülerimizi yazdığımız tabletlerden oluşan bir koleksiyon var; böylelikle gelecek kuşaklar bizim neler yaptığımızı anımsayacak.

“Bugün, yaşlıların, yetimlerin ve dulların da gittiklerini biliyoruz. Yerlerini her yaştan, içleri heyecan dolu, kendi yaşamlarına bir ad ve bir anlam vermiş genç insanlara bıraktılar.

“Kenti yeniden kurmak için çalıştığımız sırada, Asurluların her an geri dönebileceğini biliyorduk. Günün birinde kentimizi onların yönetimine teslim etmemiz gerekeceğini, onunla birlikte çabalarımızı, alınterimizi, onu eskisinden daha güzel görmenin içimizde uyandırdığı sevinci de onlara vereceğimizi biliyorduk.”

Yanan ateşin ışığı, gözlerden süzülen yaşları aydınlattı. Gece toplantıları sırasında genellikle oyun oynayan çocuklar bile bu sözlere dikkat kesilmişlerdi. İlyas sözünü sürdürdü:

“Bunun önemi yok. Biz, Tanrı'ya karşı görevimizi yerine getirdik, çünkü O'nun bize meydan okumasını ve buna karşı savaşma onurunu kabullendik. O geceden önce bize ısrarla, 'Yürü' diyordu. Ama biz onu dinlemiyorduk. Neden?

“Çünkü her birimiz, kendi geleceğimizi önceden belirlemiştik: Ben, Yezavel'i tahtından indirmeyi düşünüyordum, şimdi Kavuşma adını almış olan kadın, oğlunun denizci olmasını istiyordu, bugün adı Bilgelik olan adam, yaşamının geri kalan günlerinde meydanda yalnızca şarap içmek istiyordu. Yaşamın kutsal gizemine alışmıştık ve bu gizeme hiç önem vermiyorduk.

“Bunun üzerine Tanrı şöyle dedi: 'Yürümek istemiyorlar mı? Öyleyse çok uzun bir süre, oldukları yere çakılıp kalacaklar!'

“Ve biz O'nun iletisini ancak o zaman anladık. Asur kılıçlarının çeliği, gençlerimizi alıp götürdü, erişkinlerimizin yüreğini de korku sardı. Şu anda nerede bulunurlarsa bulunsunlar, hâlâ yerlerinde çakılı duruyorlar; Tanrı'nın lanetini kabul ettiler onlar.

“Ama biz, Tanrı'nın iradesine karşı savaşım verdik. Sevdiğimiz erkeklere ve kadınlara karşı yaşamımız boyunca savaşım verdiğimiz gibi, çünkü bizi kutsayan ve yücelten, verdiğimiz bu savaşımlardır. Felaketin önümüze koyduğu fırsattan yararlandık ve O'na karşı görevimizi yerine getirdik; böylelikle O'nun bize verdiği yürüme buyruğuna itaat edebileceğimizi kanıtlamış olduk. En kötü koşullarda bile hep ileri doğru gittik.

“Öyle anlar olur ki, Tanrı bizi itaat etmeye zorlar. Ama öyle anlar da vardır ki, bizim irademizi sınamak ister ve önümüze engeller çıkararak O'na olan sevgimizi ölçmek ister. Akbar'ın surları yerle bir olduğunda, O'nun iradesinin böyle bir kanıtını gördük: Yıkılan duvarlar ufkumuzu açtı ve her birimizin, teker teker neler yapabileceğimizi anlamamızı sağladı. Yaşam hakkında düşünmeyi bırakıp, onu yaşamaya karar verdik. Bu kararımız iyi bir sonuç verdi.”

İlyas, gözlerin parlamaya başladığını gözledi. İnsanlar anlamışlardı.

“Yarın, hiç direnmeden Akbar'ı teslim edeceğim; buradan ne zaman istersem o zaman ayrılmakta özgürüm, çünkü Tanrı'nın benden beklediğini yerine getirdim. Bütün bunları yapmadan ayrılmış olsam, kanım, alın Terim ve tek aşkım burada kalacaktı; bu yüzden, yaşamımın kalan günlerini burada geçirip, bu kentin yeniden yıkılmasını önlemeye karar verdim. Her biriniz istediğiniz kararı alabilirsiniz, ama şunu hiç unutmayın: Hepiniz, düşündüğünüzden çok daha iyi birer insansınız.

“Felaketin size verdiği fırsatı değerlendirdiniz; bunu herkes yapamaz.”

İlyas ayağa kalktı ve toplantının bittiğini bildirdi. Çocuğa, eve geç geleceğini, yatmak için onu beklememesini söyledi.

Yıkımdan kurtulan tek anıt olan tapınağa kadar gitti; tanrıların heykellerini Asurlular alıp gitmişlerdi ama tapınağa zarar vermemişlerdi, bu yüzden de onu yeniden yapmak gerekmemişti. Geleneğe göre, atalarından birinin yere bir kazık kakıp bir daha çıkaramadığı yeri belirten taşa saygıyla dokundu.

Kendi ülkesinde Yezavel'in buna benzer tapınaklar yaptırttığını ve halkının bir bölümünün Ba'al'e ve onun buyruğundaki küçük tanrılara tapındıklarını düşündü. Daha önce içine doğan o önsezi bir kez daha ruhunu doldurdu: İsrail'in tanrısı ile Fenike tanrılarının arasındaki savaş çok uzun, düşünebileceğinden çok daha uzun sürecekti. Bir düşteymiş gibi, yıldızların güneşle kesişip her iki ülkeye de yıkım ve ölüm yağdırdığını gördü. Bilinmeyen diller konuşan insanlar, çelikten atlara binmiş, gökyüzünde birbirleriyle kapışıyorlardı.

“Şu anda görmen gereken şey bu değil, çünkü bunun zamanı henüz gelmedi, dedi meleği. Pencereden dışarı bak.”

İlyas, söyleneni yaptı. Dışarıda, dolunay Akbar'ın evlerini ve sokaklarını aydınlatıyordu ve gecenin ilerlemiş bir saati olmasına karşın, kent halkının konuşmalarını ve gülüşmelerini duyabiliyordu. Asurluların geri dönmesine karşın, bu halk yaşamını sürdürmek istiyordu ve varlığının yeni aşamasıyla karşı karşıya gelmeye hazırdı.

Tam o anda, bir siluet fark etti ve bunun, çok sevdiği o kadın olduğunu ve şimdi kentin içinde yeniden gururla dolaşmakta olduğunu gördü. Gülümsedi ve kadının, yanağına dokunduğunu hissetti.

“Gururluyum, diyor gibiydi. Akbar, gerçekten güzelliğini koruyor.”

Ağlamak geldi içinden, ne var ki aklına, annesi için tek damla gözyaşı bile dökmemiş olan çocuk geldi. Gözyaşlarına egemen oldu ve birlikte oldukları zamanın en güzel anlarını anımsadı — kentin kapısında birbirlerine rastladıkları andan, onun kilden bir tabletin üzerine 'aşk' sözcüğünü yazdığı ana kadar. Giysisi, saçları, burnunun ince çizgisi gözlerinin önünde canlandı.

“Bana Akbar olduğunu söylemiştin. Bu yüzden, ben de sana özen gösterdim, yaralarını iyileştirdim ve şimdi sana yaşamı geri veriyorum. Yeni yoldaşlarınla mutlu ol. Ve sana bir şey söylemek istiyorum: Ben de Akbar'mışım, ama bunu bilmiyordum.”

Kadının gülümsediğinden emindi.

“Çöl rüzgârı, kumdaki ayak izlerimizi çoktan sildi. Ama ben, yaşamımın her anında, aramızda geçenleri düşünüyorum ve sen hâlâ düşlerimde ve gerçeğimde yürümeyi sürdürüyorsun. Yoluma çıktığın için teşekkür ederim.”

Orada, tapınağın içinde uyuyakaldı; kadının saçlarını okşadığını hissediyordu.

32

Kervan başı, yolun ortasında paçavralara bürünmüş bir grup insan gördü. Bunların haydut olduklarını sandı ve kervandaki herkesi silahlarına sarılmaları için uyardı.

“Kimsiniz siz, diye sordu.

— Biz Akbar kentinin sakinleriyiz, diye cevap verdi sakallı bir adam, gözleri parlayarak. Kervan başı onun yabancı bir şiveyle konuştuğunu fark etti.

— Akbar yerle bir edildi. Biz, Tir ve Sayda kentlerinin yönetimleri tarafından, kenti besleyen kuyunun yerini saptayıp kervanların yeniden vadiden geçebilmelerini sağlamak için gönderildik. Ülkenin geri kalan bölümüyle olan iletişim sonsuza kadar kopuk kalamaz.

— Akbar hâlâ yaşıyor, diye karşılık verdi adam. Asurlular nerede?

— Bütün dünya onların nerede olduklarını biliyor, diye karşılık verdi kervan başı gülerek. Ülkemizin topraklarını gübre olarak daha verimli hale getiriyorlar ve uzun süreden beri kuşlarımızı ve yaban hayvanlarımızı besliyorlar.

— Ama güçlü bir orduları vardı.

— Ne zaman saldıracağı bilinirse, bir ordunun hiçbir gücü kalmaz. Akbar, onların yaklaştığını bize haber verdi; bunun üzerine Tir ve Sayda kentleri onlara vadinin öte yanında bir tuzak hazırladı. Savaşta ölmeyen Asurlular da denizcilerimiz tarafından köle olarak satıldı.

— Kimsiniz siz, diye yineledi tüccar. Kimsin sen, diye sordu, kervan başını işaret ederek.

— Biz Akbar'ın yeni savaşçılarıyız, diye cevap verdi adam.

33

Üçüncü hasat mevsimi başlamıştı, ve İlyas Akbar'ın valisiydi. Başlangıçta büyük bir direnmeyle karşılaşmıştı — eski vali, geleneklerin öyle gerektirdiğini ileri sürüyor ve geri dönüp makamına yeniden oturmak istiyordu. Ne var ki kent sakinleri, onun geri dönmesine karşı çıkmış ve makamına yeniden oturacak olursa, kentin kuyusunu zehirleyeceklerini söylemişler ve bu tehdidi günlerce sürdürmüşlerdi. Fenike yönetimi, bu isteği sonunda kabul etmişti — ne de olsa Akbar'ın, gelip geçen kervanlara su sağlamanın dışında artık o kadar önemi kalmamıştı, İsrail de bir Tir prensesinin elindeydi. Fenike'yi yönetenler, bu kentin yönetimini bir İsrailliye bırakmakla, bu ülkeyle daha güçlü bir ticari bağlaşıklık kurabilirlerdi.

Bu haber, seferlerine yeniden başlayan ticaret kervanları aracılığıyla tüm bölgeye yayıldı. İsrail'de bir azınlık, İlyas'ı en büyük hain olarak görüyordu, ne var ki Yezavel, zamanı geldiğinde bu direnci bastıracak ve bölgeye yeniden barış gelecekti. Prenses durumdan hoşnuttu, çünkü baş düşmanlarından biri, en büyük bağlaşığı olmuştu.

Asurluların yeni bir kuşatmaya girişecekleri haberi yayıldı ve Akbar'ın surları yeniden yapıldı. Yeni bir savunma düzeni geliştirildi, Tir ile Akbar arasına gözcüler ve askeri garnizonlar yerleştirildi; böylelikle, kentlerden biri kuşatılacak olursa, ötekiler onun yardımına koşabilecek, yiyecek ve silahlar da deniz yoluyla sağlanabilecekti.

Bölge gözle görülür biçimde zenginleşiyordu: İsrailli yeni vali, vergiler ve mallar üzerinde, yazıya dayanan sıkı bir denetim getirmişti. Akbar'ın yaşlıları her şeyle ilgileniyor, ortaya çıkan sorunları yeni yöntemler kullanarak sabırla çözüyordu.

Kadınlar, zamanlarını çalışmakla ve dokuma yapmakla geçiriyordu. Kentin, öteki kentlerle bağlantısının koptuğu dönemde, ellerinde kalan azıcık kumaşı kullanılabilir hale getirebilmek için, yeni desenler yaratmak zorunda kalmışlardı; bu yeni desenler, kente gelen ilk tüccarların gözlerini kamaştırmış ve çok sayıda sipariş vermişlerdi.

Çocuklar, Biblos yazısını öğrenmişlerdi; İlyas, günün birinde bu yazının onlara yararlı olacağından emindi.

Hasattan önce her zaman yaptığı gibi, kırlarda dolaşıyor ve o öğleden sonra, geçen yıllar boyunca Tanrı'nın ona bağışladığı lütuflar için şükrediyordu. İçi tahıl dolu sepetler taşıyan insanlar, çevrede oynayan çocuklar gördü. Eliyle selam verdi, onlar da ona karşılık verdiler.

Yüzünde bir gülümsemeyle, çok uzun süre önce, üzerinde 'aşk' sözcüğü yazılı kilden bir tabletin kendisine verildiği kayaya yöneldi. Buraya her gün geliyor, güneşin batışını izliyor ve birlikte geçirdikleri her ânı belleğinde canlandırıyordu.

36

İlyas ve çocuk, Beşinci Dağ'ın eteğine vardılar. Sunakların taşları arasında çalılar yetişmişti; büyük rahibin ölümünden bu yana, buralara kimse gelmiyordu.

“Yukarı tırmanacağız, dedi.

— Bunu yapmak yasak.

— Evet yasak. Ama tehlikeli değil.”

Çocuğu elinden tuttu ve doruğa doğru çıkmaya başladılar. Ara sıra durup aşağıdaki vadiye bakıyorlardı; kuraklık, çevrenin görünümünü değiştirmişti; Akbar'ın çevresindeki ekili tarlaların dışında, çevre Mısır toprakları kadar çorak bir çölü andırıyordu.

“Arkadaşlarım, Asurluların geri geleceğini söylüyor, dedi çocuk.

— Olabilir, öyle de olsa yaptıklarımızı yapmaya değerdi; bu, Tanrı'nın bizim bazı şeyleri öğrenmemiz için seçtiği yoldu.

' — Bizi fazla düşünüyor mu, bilmiyorum, dedi çocuk. Bize karşı bu kadar acımasız davranması gerekmiyordu.

— Bizim O'na kulak vermediğimizi anlayıncaya kadar, başka yolları da denedi. Kendimizi kendi varlığımıza o kadar çok vermiştik ki. O'nun sözlerini artık okumuyorduk.

— O sözler nerede yazıyor, peki?

— Çevreni saran dünyada. Yaşamında olup bitene gözünü açıp bakman yeterli; bunu yapacak olursan, O'nun gizlediği sözlerini ve iradesini günün her ânında her yerde keşfedebilirsin. O'nun istediğini yapmaya çalış; bu, bu dünyada bulunmamızın tek nedenidir.

— O sözleri keşfettiğimde, kilden tabletler üzerine yazacağım.

— Yap tabii. Ama onları özellikle kalbine yaz; orada ne bozulur, ne de yanar; istediğin yere de götürebilirsin.”

Bir süre daha yürüdüler. Bulutlar şimdi çok daha yakındı.

“Onların içine girmek istemiyorum, dedi çocuk, parmağıyla bulutları işaret ederek.

— Sana hiçbir zararı olmaz: buluttan başka bir şey değil onlar. Gel benimle.”

Onu elinden tuttu ve tırmanmayı sürdürdüler. Yavaş yavaş sis tabakasının içine girdiler; İlyas zaman zaman onunla konuşmak istiyordu, ne var ki çocuk tek söz etmeden ona sokuldu. Doruğun çıplak kayalıkları arasında ilerlediler.

“Geri dönelim,” diye yalvardı çocuk. İlyas, fazla üstelememeye karar verdi, bu çocuk, kısa yaşam süresi içinde şimdiye kadar birçok zorluklarla karşı karşıya kalmış, korkuyu tanımıştı. Onun istediğini yaptı; sis tabakasından çıkarak yeniden vadiye yöneldiler.

“Bir gün, Akbar kütüphanesinde, senin için yazıp bıraktıklarımı arayıp bul. O yazılara Işık Savaşçısının El Kitabı adını verdim.

— Ben bir ışık savaşçısıyım, diye karşılık verdi çocuk.

— Benim adımın ne olduğunu biliyor musun, diye sordu İlyas.

— Kurtuluş, karşılığını verdi çocuk.

— Şuraya yanıma otur, dedi İlyas, bir kayayı göstererek. Benim, kendi adımın anlamını unutmama olanak yok. Şu anda seninle birlikte kalmaktan başka bir şey istemediğim halde, görevimi sürdürmek zorundayım. Akbar, işte bu nedenle yeniden kuruldu; her zaman daha ileriye gitmemiz gerektiğini bize göstermek için; bunu yapmak çok zor görünse de.

— Gidiyor musun?

— Nereden biliyorsun, diye sordu şaşırarak.

— Bunu dün akşam bir tabletin üzerine yazdım. Gideceğini bana biri söyledi; belki annem, belki de bir melekti bu kişi. Ama söylediklerini yüreğimde hissediyordum.”

İlyas, çocuğun başını okşadı.

“Tanrı'nın iradesini okumayı bildin, dedi, hoşnut bir biçimde. Öyleyse, sana bir şey açıklamam gerekmiyor.

— Okuduğum şey, senin gözlerindeki hüzündü. Bu beni yaralamadı; o hüznü arkadaşlarımdan bazıları da fark etti.

— Gözlerimde okuduğunuz o hüzün, benim öykümün bir parçasıdır. Birkaç gün sürecek küçük bir parçası. Yarın, Yeruşalim yönünde yola çıkacağım zaman, gücünü yitirmiş olacak ve yavaş yavaş silinecek. Hüzünler sonsuza kadar sürmez; özellikle, olmasını istediğimiz şeye doğru sürekli yol almaktaysak.

— Her zaman gitmek mi gerekir?

— İnsanın, yaşamının bir aşamasının ne zaman bittiğini her zaman bilmesi gerekir. Bir yerde, gerekli olan zamandan daha uzun kalmakta diretirsen, sevincini ve huzurunu yitirirsin. Ve doğru yola Tanrı tarafından döndürülme tehlikesiyle karşı karşıya kalırsın.

— Tanrı bize karşı katı.

— Yalnızca Seçtiklerine karşı katıdır.”

İlyas, ta aşağıda kalmış olan Akbar'a baktı. Evet, Tanrı kimi zaman insanlara karşı çok katı olabilirdi; ama onların katlanabileceklerinin ötesinde değil: Çocuk, şimdi oturduğu yerde bir meleğin İlyas'a göründüğünü ve ona, onu ölüler ülkesinden nasıl geri getirebileceğini öğrettiğini bilmiyordu.

“Beni özleyecek misin, diye sordu.

— Hep ileri doğru yol alırsak, hüznün kalmayacağını söyledin bana, diye karşılık verdi çocuk. Akbar'ı annemin istediği ölçüde güzelleştirmek için yapacağımız çok şey var daha. Kentin sokaklarında dolaşıyor o.

— Benim varlığıma gerek duyacak olursan, buraya gel. Ve Yeruşalim yönüne bak: ben orada olacağım ve adıma, yani Kurtuluş'a bir anlam kazandırmaya çalışacağım. Kalplerimiz sonsuza kadar birleşti seninle.

— Beni bunun için mi Beşinci Dağ'ın doruğuna çıkardın? İsrail'i görebilmem için mi?

— Vadiyi, kenti, öteki dağları, kayaları ve bulutları görebilmen için. Tanrı, geleneğe uyarak Peygamberlerine Kendisiyle konuşmaları için, dağların doruğuna çıkmalarını buyurur. Bunun nedenini kendi kendime hep sordum, ama şimdi bu sorunun cevabını biliyorum: Doruktan aşağıya baktığımızda, her şeyi küçücük görebiliyoruz.

Zaferlerimiz ve üzüntülerimiz anlamını yitiriyor. Kazandıklarımız ve yitirdiklerimiz orada, aşağıda kalıyor. Dağın doruğundan, dünyanın ne kadar büyük olduğunu, ufkun ne kadar uzaklara uzandığını görebilirsin.”

Çocuk, çevresine bakındı. Beşinci Dağ'ın doruğundan, Tir kentinin kumsallarını yıkayan denizin kokusunu duyabiliyordu. Mısır'da esen çöl rüzgârının sesini duyabiliyordu.

“Bir gün, Akbar'ı ben yöneteceğim, dedi İlyas'a. Neyin büyük olduğunu biliyorum, ama kentin her köşesini de biliyorum. Neyi neye dönüştürmem gerektiğini biliyorum.

— Dönüştür öyleyse. Hiçbir şeyin donup kalmasına izin verme.

— Tanrı, bütün bunları bize öğretmek için daha iyi bir yol bulamaz mıydı? Bir an geldi, O'nun kötü olduğunu düşündüm.”

İlyas, sesini çıkarmadı. Yıllarca önce, Yezavel'in askerlerinin gelip kendilerini öldürmelerini beklerken, Levili bir peygamberle neler konuştuğunu anımsıyordu.

“Tanrı kötü olabilir mi, diye üsteledi çocuk.

— Tanrı'nın gücü sonsuzdur, diye cevap verdi İlyas. O her şeyi yapabilir, O'na hiçbir yasak yoktur; tersi olsa bu, O'ndan daha güçlü, daha büyük bir varlığın olduğu ve O'nun bazı şeyleri yapmasını engellediği anlamına gelirdi. O durumda da ben, daha güçlü o varlığa tapar, onun önünde eğilirdim.”

Çocuğun, söylediklerinin anlamını iyi kavraması için, bir süre sustu. Sonra, sözlerini sürdürdü:

“Bununla birlikte O, sonsuz gücünü yalnızca İyilik yapmak için kullanmaya karar verdi. Kendi Öykümüzü sonuna kadar yaşayabilirsek, İyiliğin çoğu kez Kötülük görünümüne büründüğünü, ama İyilik olarak kalmayı sürdürdüğünü ve bunun, Tanrı'nın insanlar için yarattıklarının bir parçası olduğunu göreceğiz.”

Çocuğu elinden tuttu ve hiç konuşmadan geri döndüler.

O gece, çocuk ona sarılarak uyudu. Gün ağarmaya başlar başlamaz İlyas, onu uyandırmamak için göğsünden usulca ayırdı.

Sonra, sahip olduğu tek giysiyi sırtına geçirip dışarı çıktı. Yolda, bir ağaç dalını alıp kendine asa yaptı. O asadan ayrılmaya hiç niyeti yoktu: Tanrı'yla savaşımının, Akbar'ın yıkılışının ve yeniden kuruluşunun simgesi olacaktı o asa.

Ardına bakmadan İsrail yönünde uzaklaştı.

37

Beş yıl sonra, ülke Asurlular tarafından, bu kez daha büyük bir orduyla, daha yetenekli komutanların yönetiminde yeniden istila edildi. Tir kenti ile sakinlerinin Akbar adını verdiği Sarepta kenti dışında, Fenike tümüyle düşmanın egemenliği altına girdi.

Çocuk büyüdü, adam oldu, kente vali seçildi ve çağdaşları tarafından bilge kişi olarak kabul edildi. İleri bir yaşa geldiğinde, sevdiği insanların içinde ve 'annesi hâlâ o sokaklarda dolaştığı için, kentin güzel ve güçlü kalması' gerektiğini söyleyerek bu yaşamdan ayrıldı. Tir ve Sarepta kentlerinin direnmesi sayesinde, Asur Kralı Sanherib bu iki kenti ancak İÖ 701 yılında, yani bu kitapta anlatılan olaylardan yaklaşık yüz altmış yıl sonra ele geçirebildi.

Ne var ki, Fenike kentleri o dönemdeki önemine bir daha kavuşamadı; bu kentler, peş peşe Yeni Babillilerin, Perslerin, Makedonyalıların, Selevkilerin, en sonunda da Romalıların istilasına uğradı. Bununla birlikte günümüze kadar yaşamayı sürdürdü, çünkü antik geleneğe göre, Tanrı insanların oturmasını istediği yerleri hiçbir zaman rasgele seçmiyordu. Tir, Sayda ve Biblos, bugün bile savaşın hâlâ sürdüğü Lübnan'ın bir parçası olarak yaşamayı sürdürüyor.

38

İlyas İsrail'e döndü ve peygamberleri Karmel Dağı'na topladı. Orada onlara, Ba'al'e tapınanlar ve İsrail tanrısına inananlar olarak iki gruba ayrılmalarını söyledi. Meleğin buyruğuna uyarak birinci gruba bir boğa verdi ve tanrılarına yüksek sesle bağırarak, kurbanın kabul edilmesi için yakarmalarını söyledi. İncil'de şöyle anlatılır:

Ve vaki oldu ki, öğleyin İlyas onlarla eğlenip dedi: Yüksek sesle çağırın; çünkü o bir ilahtır; ya dalgındır, yahut heladadır, ya yolculuk ediyor, belki de uykudadır da uyandırmak gerek. Ve yüksek sesle bağırdılar, ve usullerine göre üzerlerinden kan akıncıya kadar kılıçlarla ve kargılarla kendilerini yaraladılar. Ve vaki oldu ki, öğle vakti geçince, akşam takdimesi arz olunduğu vakte kadar peygamberlik ettiler; fakat ses yok, ve cevap veren yok, kulak asan da yoktu.

Bunun üzerine, İlyas hayvanı oradan alarak, meleğin buyruklarına uygun olarak Tanrı'ya sundu. Ve RABBİN ateşi düştü, 've yakılan takdimeyi, ve odunları, ve taşları, ve toprağı yiyip bitirdi, ve hendekte olan suyu yaladı.' Birkaç dakika sonra, şiddetli bir yağmur yağdı ve dört yıl süren kuraklık bitti.

O andan itibaren bir iç savaş başladı. İlyas, Tanrı'ya ihanet eden peygamberleri öldürttü; öte yandan Yezavel, öldürtmek için onu her yerde arıyordu. İlyas, Beşinci Dağ'ın İsrail'e bakan batı yamacına gizlendi.

Suriye'den gelen insanlar ülkeyi istila ederek, Tir Prensesi'nin kocası Kral Ahab'ı, zırhının açık bir yerine isabet eden bir okla öldürdüler. Yezavel, sarayına sığındı ve birkaç halk ayaklanmasından, birçok valinin başa geçip düşmesinden sonra sarayında kıstırıldı. Tutuklamak için gelenlerin eline geçmemek için, kendisini pencereden aşağı attı.

İlyas, yaşamının sonuna kadar dağda kaldı. İncil'de, bir akşam, kendisinden sonra gelecek peygamber olarak seçtiği Elişa ile konuşurken, 'ateşten araba ve ateşten atlar ikisini birbirinden ayırdı; ve İlyas, fırtınanın ortasında göğe çıktı'.

Yaklaşık sekiz yüz yıl sonra İsa, Petrus, Yakub ve kardeşi Yuhanna'yı yanına aldı, ve onları yüksek bir dağa çıkardı. Matta bunu şöyle anlatır: “Ve onların önünde heyeti değişildi; yüzü güneş gibi parladı, ve esvabı ışık gibi ak oldu. Ve işte onlara Musa ile İlyas göründüler; İsa ile konuşuyorlardı.

Dağdan inerlerken, İsa onlara: İnsanoğlu ölülerden kıyam edinceye kadar, gördüğünüzü kimseye söylemeyin, diye emretti.

Matta, sonrasını şöyle anlatır (17, 10-13):

“Ve şakirtleri ondan sorup dediler: Öyle ise, niçin yazıcılar: Önce İlyas gelmelidir, diyorlar?

Ve İsa cevap verip dedi: Gerçi İlyas gelir, ve her şeyi yerli yerine kor. Fakat ben size derim: İlyas zaten gelmiştir, ve onu tanımadılar, fakat ona her istediklerini yaptılar.

İsanın kendilerine Vaftizci Yahya için söylediğini şakirtler o zaman anladılar.”

ÖNDEYİŞ

İÖ 870 yılının başında, Fenike adıyla bilinen, İsraillilerin Lübnan adını verdikleri bir ülkenin halkı, yaklaşık üç yüz yıl sürmüş barış dönemini kutluyordu. Bu ülkenin halkı bununla gurur duymakta çok haklıydı: Siyaset alanında çok güçlü olmadıklarından, savaşlarla sürekli yakılıp yıkılan bir dünyada yaşamlarını sürdürebilmenin tek çaresi olarak, çevrelerinde kıskançlık yaratan bir ticaret etkinliğine ulaşmayı kendilerine hedef seçmişlerdi. İÖ 1000 yılları dolayında, İsrail Kralı Süleyman ile kurdukları bağlaşıklık sayesinde ticaret filolarını modernleştirmişler, ticaret alanlarını genişletmeyi başarmışlardı. O dönemden başlayarak da Fenike sürekli olarak gelişmişti.

Denizcileri daha o zamandan İspanya'ya ve Atlantik Okyanusu'nun yıkadığı kıyılara ulaşmıştı. Bazı varsayımlara göre —ki bunların gerçekliği kanıtlanmamıştır— Atlantik'in kuzeydoğusunda ve Brezilya'nın güneyinde onlardan kalma yazıtlar bulunmaktadır. Cam üretiyor, sedir ağacı, silah, demir ve fildişi ticareti yapıyorlardı. Sayda, Tir ve Biblos gibi büyük kentlerde yaşayanlar, sayıları biliyor, gökbilimle ilgili hesaplar yapabiliyor, şarap yapmasını biliyor ve iki yüzyıldır, Yunanlıların alfabe adını verdikleri harfler bütününü yazı yazmak için kullanıyorlardı.

İÖ 870 yılının başında, İsrail'deki Galaad bölgesindeki bir ahıra saklanmış olan iki kişi, birkaç saat sonra gelecek olan ölümü bekliyordu.

Paulo Coelho, 1947'de Brezilya'nın Rio de Janeiro kentinde doğdu. Kendini tümüyle edebiyata vermeden önce tiyatro yönetmenliği, oyunculuk, şarkı sözü yazarlığı ve gazetecilik yaptı. 1986'da yayımlanan Hac adlı ilk romanının ardından, 1987'de yayımlanan Simyacı ile dünya çapında üne erişti. Simyacı, 20. yüzyılın en önemli yayıncılık olaylarından biri oldu ve 18 ülkede 30 milyon sattı. Coelho, Piedra Irmağının Kıyısında Oturdum Ağladım (1994), Beşinci Dağ (1996), Işığın Savaşçısının Elkitabı (1997), Veronika Ölmek İstiyor (1998), Şeytan ve Genç Kadın (2000), On Bir Dakika (2003), Zahir (2005), Portobello Cadısı (2006) ve Kazanan Yalnızdır (2008) gibi yapıtlarıyla sürekli olarak en çok satanlar listelerinde yer aldı. 150 ülkede, 66 dilde yayımlanan kitaplarının toplam satışı 100 milyona ulaştı. Bugüne kadar pek çok ödül ve nişana değer görülen Coelho, halen Birleşmiş Milletler Barış Elçisi ve Brezilya Edebiyat Akademisi üyesi.

Aykut Derman, 1942 yılında İstanbul'da doğdu. İ.Ü. Fransız Dili ve Edebiyatı bölümünü bitirdi. Yıldız Teknik Üniversitesi'nde okutmanlık yaptı. 1970'ten bu yana çeşitli yayınevlerine, ansiklopedi ve dergilere çeviriler yaptı. Çeşitli konularda elli dolayında çevirisi vardır. Türkçeye kazandırdığı başlıca yapıtlar şunlardır: Mekânın Poetikası (Gaston Bachelard), Akdeniz: İnsanlar ve Miras (Fernand Braudel), Yazılar (Alberto Giacometti), Sanat Yapıtı (Beatrice Lenoir), Einstein: Düşünmenin Keyfi (Françoise Balibar), Kimlik (Milan Kundera), Cinsellik ve Korku (Pascal Quignard), Beşinci Dağ (Paulo Coelho), Utanç Gömleği (Michel del Castillo), Körlük (Jose Saramago), Canavar (İsmail Kadare), Hayaletler Önünde Çırılçıplak

***

YAZARIN NOTU

Simyacı adlı kitabımın temel savı, Kral Melkisedek'in Çoban Santiago'ya söylediği bir cümleyle özetlenebilir: “Bir şeyi gönülden istediğin zaman, isteğini gerçekleştirmeni sağlamak için tüm evren sana elbirliği ile yardımcı olur.”

Bu söze tüm varlığımla inanıyorum. Bu arada, kendi yazgımızı yaşama edimi, algılama yetimizin çok üstünde bir dizi aşama içerir, bunların amacı, bizi Kişisel Yazgımıza sürekli döndürmek — ya da kişisel destanımızı, kişisel tarihimizi oluşturacak o yazgının gerçekleşmesi için bize gerekli dersleri vermektir. Bu düşünceyi, sanırım, kendi yaşamımdan bir dönemi anlatırsam daha iyi açıklamış olacağım.

12 Ağustos 1979 gecesi yatağıma yattığımda kafamda tek ve kesin bir gerçek vardı: Otuz yaşında, plak prodüktörlüğü kariyerimin doruğundaydım. CBS'nin Brezilya'daki sanat direktörü olarak, plak şirketlerinin patronlarıyla bir araya gelmek üzere ABD'ye davet edilmiştim ve bana o alanda tüm düşündüklerimi gerçekleştirebilmem için kuşkusuz en iyi olanakları sunacaklardı. Kafamın içindeki büyük düşü —yazar olmak— bir kenara koymuştum tabii, ama bunun ne önemi vardı? Sonuçta, gerçek yaşam benim düşlediğimden çok farklıydı; Brezilya'da edebiyatla geçinmenin hiç olanağı yoktu.

O gece, bir karar aldım ve düşlediğim şeyden vazgeçtim: Kendimi yaşam koşullarına uydurmam, karşıma çıkan fırsatları değerlendirmem gerekiyordu. Kalbim bu kararıma karşı çıkacak olursa, ne zaman istersem şarkı sözü yazarak, ara sıra gazetelerden birine bir yazı göndererek onu her zaman kandırabilirdim. Bununla birlikte, yaşamımın başka bir yola girdiğinden, bu yeni yolun daha az heyecan verici olmayacağından da emindim: Çok uluslu müzik şirketlerinde beni bekleyen bir gelecek vardı.

Sabah uyandığımda, genel müdürden bir telefon aldım: O güne kadar yaptığım hizmetlerden dolayı bana teşekkür ediyorlardı; başka hiçbir açıklama yapmadılar. Sonraki iki yıl boyunca çalmadığım kapı kalmadı; müzik alanında kendime bir iş bulamadım.

Beşinci Dağ'ı bitirdiğimde, yaşamımın o dönemini anımsadım — yaşamımdaki 'kaçınılmaz olan'ın öteki belirtilerini de. Ne zaman duruma kesinlikle egemen olduğumu düşünsem, bir olay oluyor ve beni başarısız kılıyordu. Bunun nedenini kendi kendime sordum. Bitiş çizgisine her zaman yaklaşacak, ama hiçbir zaman göğüsleyemeyecektim. Bu muydu benim yazgım? Tanrı, ufuktaki palmiye ağaçlarını gösterip beni çölün ortasında susuzluktan öldürecek kadar acımasız olabilir miydi?

Bunun açıklamasının bambaşka bir yerde olduğunu çok sonra anladım. Yaşamımızda yer alan bazı olayların amacı, bizi Kişisel Yazgımızın özgün yoluna yeniden döndürmekti. Başka olaylar da, o zamana kadar tüm öğrendiklerimizi uygulamamızı sağlamak için ortaya çıkıyordu. Bazı olaylar da bize bir şeyler öğretmek için başımıza geliyordu.

Le Pelerin de Compostelle adlı kitabımda, bu öğrendiklerimizin bizi ille de acıya, üzüntüye boğması gerekmediğini göstermek istemiştim.; disiplin ve dikkat yeterliydi. Bu anlayışı kendi yaşamımda önemli bir lütuf haline getirmiş olmama, dolayısıyla da tüm disiplinime ve tüm dikkatime karşın, yaşamda geçtiğim bazı zor anları anlamayı başaramadım.

Anlattığım anekdot bunlara bir örnektir: O dönemde iyi bir profesyoneldim, elimden gelenin en iyisini yapmaya çalışıyordum ve kafamda, bugün bile iyi olduklarına hâlâ inandığım düşünceler vardı. Ne var ki kaçınılmaz olan, kendime en çok güvendiğim, kendimden en fazla emin olduğum anda ortaya çıktı. Bu deneyimin yalnızca benim başımdan geçmediğini düşünüyorum; kaçınılmaz olan, yeryüzünde yaşamış tüm insanların yaşamında ortaya çıkmıştır. Kimimiz kendimizi toparladık, kimimiz de ipin ucunu bıraktık — ama tragedyanın kanadı hepimize şöyle bir dokunup geçti.

Neden, peki? Bu sorunun cevabını bulmak amacıyla, Akbar'ın gündüzlerinde ve gecelerinde bana yol göstermesi için İlyas Peygamber'in peşine takıldım.

PAULO COELHO